var questions = new Array();
var answer = new Array();
var type = new Array();
var dsc = new Array();
var now = 0;
var max = 20;
var typec = undefined;
var uans = new Array();
var uinp = new Array();
var correct = new Audio();
correct.src = "../../data/social-studies/jukenquiz/sound/correct.mp3";
var wrong = new Audio();
wrong.src = "../../data/social-studies/jukenquiz/sound/wrong.mp3";
var selection = "地理";
function customHTML_start() {
    const url = new URL(window.location.href);
    const params = url.searchParams;
    console.log(params);
    if (params.get("nof") != undefined) {
        console.log(params.get("nof"));
        max = params.get("nof");
    }
    if (params.get("type") != undefined) {
        console.log(params.get("type"));
        typec = params.get("type");
    }

    //JSON
    const jsontiri = `{
        "quizs":
            [
                {"question":"北海道で最も長い河川は？","answer":"石狩川","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"石狩川は日本で（　）番目の長さを持つ。","answer":"3","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"石狩川の上流には（　）盆地がある。","answer":"上川","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"石狩川の下流には（　）平野が広がっている。","answer":"石狩","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"石狩平野は農業に向かない（　）地だった。","answer":"泥炭","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"石狩平野は（　）を行うことで日本有数の米作地帯となった。","answer":"客土","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"北海道の畑作の中心は（　）平野となっている。","answer":"十勝","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"北海道東部の（　）台地では酪農がさかん。","answer":"根釧","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"函館市は（　）半島にある。","answer":"渡島","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"札幌市の緯度（北緯）は？","answer":"43","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"日本でもっとも透明度が高い湖は？","answer":"摩周湖","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"2008年に主要国首脳会議（サミット）が開かれた湖は？","answer":"洞爺湖","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"北海道で最も大きく、日本でも三番目の大きさの湖は？","answer":"サロマ湖","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"北海道の道庁所在地は？","answer":"札幌市","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"岩手県の県庁所在地は？","answer":"盛岡市","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"宮城県の県庁所在地は？","answer":"仙台市","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"日本で二番目に面積が大きい都道府県は？","answer":"岩手県","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"日本で三番目に面積が大きい都道府県は？","answer":"福島県","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"東北地方の太平洋側に夏に吹く北東の冷たい風は？","answer":"やませ","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"東北地方の背骨ともいえる山脈は？","answer":"奥羽山脈","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"日本で最も深い湖は？","answer":"田沢湖","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"東北地方を流れている日本三大急流のひとつは？","answer":"最上川","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"青森県と秋田県の県境に広がる山地は？","answer":"白神山地","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"最上川の下流域に広がる平野は？","answer":"庄内平野","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"青森県北部の太平洋に面した半島は？","answer":"下北半島","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"青森県北部の日本海に面した半島は？","answer":"津軽半島","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"青森県の２つの半島に囲まれた湾は？","answer":"陸奥湾","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"盛岡市が含まれる岩手県の盆地は？","answer":"北上盆地","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"秋田県の日本海に突き出した半島は？","answer":"男鹿半島","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"安積疏水はどこから引かれているか？※湖","answer":"猪苗代湖","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"北海道の道庁所在地は？","answer":"札幌市","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"北海道一の畑作地帯で、大豆、てんさい、ジャガイモが盛んな平野は？","answer":"十勝平野","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"十勝平野などで行われる、栽培する作物を周期的に変えることで、連作障害を起こらなくする栽培方法は？","answer":"輪作","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"北海道にある長さが全国３位の川は？","answer":"石狩川","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"石狩川上流にある盆地は？","answer":"上川盆地","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"石狩川河口に広がる平野は？","answer":"石狩平野","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"石狩平野で行われた、泥炭地を良質な土に変える方法は？","answer":"客土","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"北海道にある世界自然遺産は？","answer":"知床","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"水鳥の生息地として重要な湿地とそこに住む生物を保護する条約は？","answer":"ラムサール条約","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"タンチョウが生息する、ラムサール条約に登録されている国立公園は？","answer":"釧路湿原国立公園","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"日本固有の領土で、現在はロシアに不法占拠されている地域は？","answer":"北方領土","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"北海道のほぼ中心に位置する日本最大級の国立公園は？","answer":"大雪山国立公園","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"北海道と青森を結ぶ鉄道専用の海底トンネルは？","answer":"青函トンネル","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"北海道における空の玄関口となっている空港は？","answer":"新千歳空港","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"北海道は、むかし何と呼ばれていたか？","answer":"蝦夷地","type":"地理（北海道・東北）","dsc":"えぞち"},
{"question":"北方開拓のため、明治２年に置かれた役所は？","answer":"開拓使","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"蝦夷富士（えぞふじ）と呼ばれる山の名前は？","answer":"羊蹄山","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"主に北海道に住む先住民族は？","answer":"アイヌ","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"日本有数の水揚げ量を誇る北海道東部の漁港は？","answer":"釧路港","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"マリモの生息地として知られる湖は？","answer":"阿寒湖","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"北海道で多く育てられている寒さに強い乳牛の品種は？","answer":"ホルスタイン","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"牛などを育て、牛乳や乳製品を生産する畜産を何というか？","answer":"酪農","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"水産加工で有名な、津軽海峡に面した北海道の都市は？","answer":"函館市","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"室蘭で盛んな、工業は？","answer":"鉄鋼業","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"苫小牧で盛んな、工業は？","answer":"製紙・パルプ・石油石製","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"サロマ湖で養殖が盛んなものは？","answer":"ほたて貝","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"毎年２００万人以上の観光客が訪れる札幌市で行われるイベントは？","answer":"さっぽろ雪まつり","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"北海道が生産量１番の農作物は「じゃかいも」「たまねぎ」「にんじん」「　　　」などである。","answer":"かぼちゃ","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"2008年に第34回主要国首脳会議（サミット）が開かれた湖は？","answer":"洞爺湖","type":"地理（北海道・東北）","dsc":"とうやこ"},
{"question":"北海道の中央部に位置し、メロン栽培で有名な市は？","answer":"夕張市","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"岩手県の県庁所在地は？","answer":"盛岡市","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"宮城県の県庁所在地は？","answer":"仙台市","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"東北地方にある日本一長い山脈は？","answer":"奥羽山脈","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"奥羽山脈の西側に広がる山地は山地は？","answer":"出羽山地","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"奥羽山脈の東側に広がる高地は？","answer":"北上高地","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"青森県・秋田県の境にあるブナの原生林で有名な山地は？","answer":"白神山地","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"秋田県にある日本で最も深い湖は？","answer":"田沢湖","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"最上川河口に広がる平野は？","answer":"庄内平野","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"最上川が流れる盆地を上流から「米沢盆地」「山形盆地」「　　　盆地」である。","answer":"新庄","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"猪苗代湖の水を郡山盆地に引いた疏水は？","answer":"安積疏水","type":"地理（北海道・東北）","dsc":"あさか"},
{"question":"東北地方の県のうち、面積が３番目に広い順のは？","answer":"秋田","type":"地理（北海道・東北）","dsc":"①岩手　②福島"},
{"question":"青森県で行われる東北３大祭りの一つである祭りは？","answer":"ねぶた祭り","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"秋田県で行われる東北３大祭りの一つである祭りは？","answer":"竿灯","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"宮城県で行われる東北３大祭りの一つである祭りは？","answer":"七夕","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"東北地方・太平洋側で初夏に吹く、冷害の原因となる風は？","answer":"やませ","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"将棋の駒の生産で有名な都市は？","answer":"天童市","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"南部鉄器の生産で有名な都市は？","answer":"盛岡市","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"東北新幹線の終着駅は？","answer":"新青森","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"秋田新幹線の終着駅は？","answer":"秋田","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"山形新幹線の終着駅は？","answer":"新庄","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"三大美林の内東北にあるものを２つ答えよ","answer":"津軽ひば・秋田すぎ","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"青森県にある核燃料再処理工場のある村は？","answer":"六ケ所村","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"最上川上流で栽培される染物に使用される植物は？","answer":"紅花","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"津軽平野で栽培が盛んな果物は？","answer":"リンゴ","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"リンゴ栽培で、木を低くして育てる栽培方法は？","answer":"わい化栽培","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"山形盆地で栽培が盛んな果物は？","answer":"おうとう","type":"地理（北海道・東北）","dsc":"さくらんぼ"},
{"question":"陸奥湾で養殖が盛んなものは？","answer":"ホタテ","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"東北でカキの養殖が盛んな湾は？","answer":"仙台湾","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"三陸沖では、暖流と寒流が出会う潮目を作る海流は「日本海流」「　　　海流」である。","answer":"千島","type":"地理（北海道・東北）","dsc":"親潮・黒潮"},
{"question":"オランダの技術を取り入れて干拓された秋田県の湖の名前は？","answer":"八郎潟","type":"地理（北海道・東北）","dsc":""},
{"question":"関東地方に広がる黒土を（　）層という。","answer":"関東ローム","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"流域面積が日本一の河川は？","answer":"利根川","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"日本で二番目に面積が大きい湖は？","answer":"霞ヶ浦","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"冬に関東内陸部で吹く冷たく乾燥した北西風を（　）風という。","answer":"からっ","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"茨城県の県庁所在地は？","answer":"水戸市","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"栃木県の県庁所在地は？","answer":"宇都宮市","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"群馬県の県庁所在地は？","answer":"前橋市","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"千葉県南部の半島の名称は？","answer":"房総半島","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"神奈川県南東部の半島の名称は？","answer":"三浦半島","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"東京湾に面した東京、川崎、横浜に広がっている工業地帯は？","answer":"京浜工業地帯","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"東京湾の千葉県側に広がっている工業地域は？","answer":"京葉工業地域","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"信濃川下流域に広がる平野は？","answer":"越後平野","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"越後平野を流れ、新潟水俣病が発生した河川は？","answer":"阿賀野川","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"沖縄本島の次に大きい新潟県の島は？","answer":"佐渡島","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"日本で一番長い河川は？","answer":"信濃川","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"信濃川の長野県での呼び名は？","answer":"千曲川","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"（　）山脈を北アルプスという。","answer":"飛騨","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"（　）山脈を中央アルプスという。","answer":"木曽","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"（　）山脈を南アルプスという。","answer":"赤石","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"石川県にある日本海に突き出した半島は？","answer":"能登半島","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"扇状地での果樹栽培が盛んな山梨県の盆地は？","answer":"甲府盆地","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"長野県から静岡県にかけて流れる日本三大急流のひとつは？","answer":"富士川","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"静岡県に広がるお茶の生産で有名な台地は？","answer":"牧之原台地","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"長良川など木曽三川の下流域に広がる平野は？","answer":"濃尾平野","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"豊川用水が流れる愛知県の半島は？","answer":"渥美半島","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"うなぎの養殖で有名な静岡県の湖は？","answer":"浜名湖","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"原子力発電所が集中している福井県の湾は？","answer":"若狭湾","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"石川県の県庁所在地は？","answer":"金沢市","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"山梨県の県庁所在地は？","answer":"甲府市","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"愛知県の県庁所在地は？","answer":"名古屋市","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"群馬県の県庁所在地は？","answer":"前橋市","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"栃木県の県庁所在地は？","answer":"宇都宮市","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"茨城県の県庁所在地は？","answer":"水戸市","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"埼玉県の県庁所在地は？","answer":"さいたま市","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"神奈川県の県庁所在地は？","answer":"横浜市","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"流域面積が日本一の川は？","answer":"利根川","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"富士山や箱根山の火山灰が積もり変化した赤土をなんという？","answer":"関東ローム","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"北関東で冬に吹く冷たく乾いた風を何という？","answer":"からっ風","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"からっ風対策のための家の周りに作る防風林を何という？","answer":"屋敷森","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"大消費地である大都市の周りで行う農業を何という？","answer":"近郊農業","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"夏でも涼しい気候を生かし、高原野菜を栽培する農業を何という？","answer":"高冷地農業","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"高冷地農業でキャベツを生産することで有名な群馬県の村は？","answer":"嬬恋村","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"群馬県下仁田町で栽培されている工芸作物は？","answer":"こんにゃく芋","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"日本有数の水揚げ量を誇る千葉県の港は？","answer":"銚子港","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"神奈川県の遠洋漁業の基地で、マグロで有名な港は？","answer":"三崎港","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"東京アクアラインは、神奈川県川崎市とどこを結んでいるか？","answer":"千葉県木更津市","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"東京スカイツリーの高さは、何ｍ？","answer":"634m","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"世界文化遺産に群馬県に建設された製糸工場の名前は？","answer":"富岡製糸場","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"茨城県水戸市にある日本三名園のひとつは？","answer":"偕楽園","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"東京湾西岸に沿った東京・川崎・横浜などを含む工業地帯は何という？","answer":"京浜工業地帯","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"千葉県の東京湾沿岸部を埋め立てて作られた工業地帯は何という？","answer":"京葉工業地帯","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"栃木・群馬・埼玉県にまたがる自動車・電気機器生産で有名な工業地域は？","answer":"関東内陸工業地域","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"茨城県の鹿島港周辺の鉄鋼・石油化学工業で有名な工業地域は？","answer":"鹿島臨海工業地域","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"千葉県で醤油の生産で有名な市は「　　　市」と「銚子市」である。","answer":"野田","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"埼玉県のセメント工業が盛んな市は？","answer":"秩父市","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"都市部の地価が上がり、オフィスビルなどが増えたため、人口が郊外に移る現象を何という？","answer":"ドーナツ化現象","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"東京都の国際展示場、お台場など埋め立て地を再開発した地域を何という？","answer":"臨海副都心","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"千葉県の幕張メッセなど、再開発された地域を何という？","answer":"幕張新都心","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"ラムサール条約登録地である千葉県習志野市にある干潟は？","answer":"谷津干潟","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"東京都にある世界自然遺産は？","answer":"小笠原諸島","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"山梨県の県庁所在地は？","answer":"甲府市","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"愛知県の県庁所在地は？","answer":"名古屋市","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"石川県の県庁所在地は？","answer":"金沢市","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"日本アルプスを西から「飛騨山脈」「木曽山脈」「　　　山脈」という。","answer":"赤石","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"日本一長い川は？","answer":"信濃川","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"信濃川下流に広がる平野は？","answer":"越後平野","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"静岡県にある日本三大急流の一つである川は？","answer":"富士川","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"天竜川の水源は？","answer":"諏訪湖","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"木曾三川を西から「　　　」「長良川」「木曽川」である。","answer":"揖斐川","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"静岡県西部のウナギの養殖で有名な湖は？","answer":"浜名湖","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"大井川河口に広がる大地の名前は？","answer":"牧ノ原台地","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"山梨県にある、古くは桑の栽培で有名な盆地は？","answer":"甲府盆地","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"八ヶ岳山麓のレタスや白菜、キャベツなど高原野菜の栽培で有名な地域は？","answer":"野辺山原","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"木曾川の水を知多半島に送る用水路の名前は？","answer":"愛知用水","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"天竜川の水を渥美半島へ送る用水路の名前は？","answer":"豊川用水","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"矢作川の水を岡崎平野へ送る用水路の名前は？","answer":"明治用水","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"静岡県にあるマグロやカツオの遠洋漁業基地として有名な港は？","answer":"焼津港","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"愛知県で窯（よう）業が盛んな市は？","answer":"瀬戸市","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"岐阜県で窯（よう）業が盛んな市は？","answer":"多治見市","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"愛知県で鉄鋼業が盛んな市は？","answer":"東海市","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"愛知県で自動車の生産で有名な市は？","answer":"豊田市","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"三重県で石油化学工業が盛んな市は？","answer":"四日市市","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"静岡県にある楽器やオートバイの生産で有名な市は？","answer":"浜松市","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"静岡県富士市で盛んな工業は「製紙」「　　　工業」である。","answer":"パルプ","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"福井県の原子力発電所がある湾は？","answer":"若狭湾","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"ナイフなどの金属製洋食器の生産で有名な新潟県の市は？","answer":"燕市","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"日本では、新潟県で主に産出されるが、基本的にほぼ輸入に頼るものは？","answer":"石油・天然ガス","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"静岡県と山梨県の県境にある世界文化遺産は？","answer":"富士山","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"東京から金沢まで伸びる新幹線の名前は？","answer":"北陸新幹線","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":""},
{"question":"伊勢湾の一部を埋め立てて作られた愛知県の空港は？","answer":"中部国際空港","type":"地理（関東甲信越・中部地方）","dsc":"（愛称：セントレア）"},
{"question":"三重県と滋賀県の県境に広がる山脈は？","answer":"鈴鹿山脈","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"三重県～奈良県～和歌山県にまたがる山地は？","answer":"紀伊山地","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"主に京都府中部に広がる高地は？","answer":"丹波高地","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"中国地方で最も標高が高い山は？","answer":"大山","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"姫路市が含まれる平野は？","answer":"播磨平野","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"旭川などの下流域に広がる果樹栽培がさかんな平野は？","answer":"岡山平野","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"太田川の下流に広がる平野は？","answer":"広島平野","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"松江市を含む島根県東部の平野は？","answer":"出雲平野","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"琵琶湖を含む滋賀県の盆地は？","answer":"近江盆地","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"琵琶湖から大阪湾に流れる河川の大阪市での呼び名は？","answer":"淀川","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"奈良県では吉野川と呼ばれる和歌山市を流れる河川は？","answer":"紀ノ川","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"日本最大の湖は？","answer":"琵琶湖","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"しじみ漁がさかんな島根県の湖は？","answer":"宍道湖","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"三重県の中東部に位置する半島の名称は？","answer":"志摩半島","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"京都府北部の日本海に突き出ている半島は？","answer":"丹後半島","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"紀伊半島の最南端に位置する岬の名称は？","answer":"潮岬","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"志摩半島南部にあるリアス式海岸の湾は？","answer":"英虞湾","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"明石海峡を挟んで明石市の対岸にある島は？","answer":"淡路島","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"山口県にある日本最大のカルスト台地は？","answer":"秋吉台","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"人工林の三大美林は「天竜スギ」「吉野スギ」「　　　　」である。","answer":"尾鷲ヒノキ","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"倉敷市を中心とした工業地帯の名称は？","answer":"水島臨海工業地帯","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"大阪湾の人工島にある空港の名称は？","answer":"関西国際空港","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"山口県に隣接している日本海側の都道府県は？","answer":"島根県","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"日本の標準子午線が通っている兵庫県の中核市は？","answer":"明石市","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"日本で最も降水量の多い地域として知られる三重県南部の都市は？","answer":"尾鷲市","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"三重県の県庁所在地は？","answer":"津市","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"滋賀県の県庁所在地は？","answer":"大津市","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"兵庫県の県庁所在地は？","answer":"神戸市","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"島根県の県庁所在地は？","answer":"松江市","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"鳥取県の県庁所在地は？","answer":"鳥取市","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"滋賀県の県庁所在地は？","answer":"大津市","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"三重県の県庁所在地は？","answer":"津市","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"兵庫県の県庁所在地は？","answer":"神戸市","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"滋賀県にある日本一大きな湖は？","answer":"琵琶湖","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"琵琶湖から流れ出て、大阪湾に注ぐ川は？","answer":"淀川","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"瀬戸内海にある島のうち面積が最大の島は？","answer":"淡路島","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"大阪湾南部の埋め立て地に造られた空港の名前は？","answer":"関西国際空港","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"大阪府と兵庫県の境に位置する空港の名前は？","answer":"大阪国際空港","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":"（伊丹空港）"},
{"question":"世界文化遺産に登録された白鷺城とも呼ばれる城の名前は？","answer":"姫路城","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"世界文化遺産に登録された奈良県にある世界一古い木造建築がある寺は？","answer":"法隆寺","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"世界文化遺産に登録された奈良県にある大仏で有名な寺は？","answer":"東大寺","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"京都府にある日本三景の一つは？","answer":"天橋立","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"真珠の養殖に初めて成功した湾は？","answer":"英虞湾","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":"（あご）"},
{"question":"兵庫県神戸市と淡路島を結ぶ橋の名前は？","answer":"明石海峡大橋","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"淡路島と四国を結ぶ橋の名前は？","answer":"大鳴門橋","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"大阪府・兵庫県の沿岸部を中心とした工業地帯は？","answer":"阪神工業地帯","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"阪神工業地帯にある石油化学工業が盛んな大阪府の市は？","answer":"堺市","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"和歌山市で盛んな工業は？","answer":"鉄鋼業","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"神戸市で盛んな工業は？","answer":"造船業","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"電気機器の生産が盛んな大阪府の市は？","answer":"門真市","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"三重県にある石油化学工業が盛んな市は？","answer":"四日市市","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"神戸市にある六甲山地の土で埋め立てて作られた人工島は「六甲アイランド」「　　　　」である。","answer":"ポートアイランド","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"金魚の養殖が盛んな奈良県の市は？","answer":"大和郡山市","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"滋賀県で有名な焼き物は？","answer":"信楽焼","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"京都府で生産される絹織物で、伝統的工芸品に指定されているもの名前は？","answer":"西陣織","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"京都府で作られている高級茶として有名なお茶は？","answer":"宇治茶","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"淡路島で生産される作物で、北海道の次に生産量が多い作物は？","answer":"たまねぎ","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"和歌山県で生産量が日本一の作物は「みかん」「うめ」「　　　」である。","answer":"かき","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"吉野すぎを河口の和歌山まで運ぶ際に使われた川の名前は？","answer":"紀ノ川","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"東海道新幹線の下りの終着駅で、山陽新幹線の起点となる駅は？","answer":"新大阪駅","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"島根県の県庁所在地は？","answer":"松江市","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"香川県の県庁所在地は？","answer":"高松市","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"愛媛県の県庁所在地は？","answer":"松山市","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"日本一人口が少ない県は？","answer":"鳥取県","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"山口県西部、愛媛県から高知県にかけて広がる石灰岩でできた地形を何という？","answer":"カルスト地形","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"石灰岩を使い、宇部や山陽小野田で作られるものは？","answer":"セメント","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"中国地方、日本海側にある日本最大の砂丘は？","answer":"鳥取砂丘","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"鳥取県の大山（だいせん）の別名は何という？","answer":"伯耆富士","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":"（ほうき）"},
{"question":"吉野川の水を讃岐平野へ引くために造られた水路を何という？","answer":"香川用水","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"岡山県の児島と香川県の坂出を結ぶ橋の名前は？","answer":"瀬戸大橋","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"広島県尾道市と愛媛県今治市を結ぶ島々を橋で結び作られた道を何という？","answer":"瀬戸内しまなみ海道","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"高知平野の暖かい気候を生かし、夏野菜を冬から春にかけて、栽培する方法を何という？","answer":"促成栽培","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"愛媛県の宇和海に面した段々畑で多く生産される果物は？","answer":"みかん","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"シジミで有名な島根県にある汽水湖（海水と淡水が混じった水）の名前は？","answer":"宍道湖","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":"（しんじ）"},
{"question":"鳥取県にある日本海側でも有数の漁港は？","answer":"境港","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"広島湾で養殖が盛んな貝の名前は？","answer":"かき","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"海水の汚れなどが原因で、プランクトンが大量発生し、海が赤く染まったようになる現象は何という？","answer":"赤潮","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"オリーブや醤油の生産で有名な瀬戸内海の島は？","answer":"小豆島","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":"（しょうど）"},
{"question":"４００年以上前から干拓が行われてきた岡山県にある湾は？","answer":"児島湾","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"瀬戸内海に面した地域に広がる工業地域の名前は？","answer":"瀬戸内工業地域","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"倉敷（水島地区）、福山、呉で盛んな工業は？","answer":"鉄鋼業","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"呉や坂出で盛んな工業は？","answer":"造船業","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"広島市、府中町などで盛んな工業は？","answer":"自動車工業","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"高知県で作られるこうぞなどを用いた伝統的工芸品は？","answer":"土佐和紙","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"広島県の伝統的工芸品である筆の名前は？","answer":"熊野筆","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"四国三郎と呼ばれる川の名前は？","answer":"吉野川","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"広島県にある世界文化遺産を二つ答えよ。","answer":"原爆ドーム・厳島神社","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"広島に原爆が落とされたのは、何年の何月何日ですか？","answer":"8月6日1945年","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"島根県にある世界文化遺産は？","answer":"石見銀山遺跡","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"徳島県の昔の国名は？","answer":"阿波","type":"地理（近畿・中国地方）","dsc":""},
{"question":"九州北部で東西に連なる山地は？","answer":"筑紫山地","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"香川県と徳島県の県境に広がる山脈は？","answer":"讃岐山脈","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"世界有数のカルデラがある熊本県の活火山は？","answer":"阿蘇山","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"鹿児島湾にある県のシンボルにもなっている火山は？","answer":"桜島","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"四国地方で最大の平野は？","answer":"讃岐平野","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"九州にある促成栽培がさかんな平野は？","answer":"宮崎平野","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"有明海に面している九州最大の平野は？","answer":"筑紫平野","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"熊本平野の南に位置する平野は？","answer":"八代平野","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"筑後川が注いでいる海の名称は？","answer":"有明海","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"長崎県の中央部に位置している海（湾）の名称は？","answer":"大村湾","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"大分市と佐多岬のあいだにある海峡は？","answer":"豊予海峡","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"宮崎県の東部にある海域を（　）灘という。","answer":"日向灘","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"九州の北西部にある世界有数の漁場を（　）灘という。","answer":"玄界","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"本州（山口県）と九州（福岡県）のあいだにある海峡は？","answer":"関門海峡","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"「日本三大暴れ川」のひとつで九州を流れている河川は？","answer":"筑後川","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"「日本最後の清流」とも呼ばれる高知県西部を流れる河川は？","answer":"四万十川","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"「日本三大急流」のひとつで九州を流れている河川は？","answer":"球磨川","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"別名で四国三郎と呼ばれる河川は？","answer":"吉野川","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"鹿児島湾の東にある半島は？","answer":"大隅半島","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"鹿児島湾の西にある半島は？","answer":"薩摩半島","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"九州南部に広がる火山噴出物からなる台地の名称は？","answer":"シラス台地","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"高知県南西部にある太平洋に突き出た岬は？","answer":"足摺岬","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"瀬戸内海にあるオリーブ栽培で有名な香川県の島は？","answer":"小豆島","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"宇宙センターがある鹿児島県の島は？","answer":"種子島","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"世界自然遺産となっている鹿児島県の島は？","answer":"屋久島","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"日本の最西端に位置する島の名称は？","answer":"与那国島","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"香川県の県庁所在地は？","answer":"高松市","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"愛媛県の県庁所在地は？","answer":"松山市","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"沖縄県の県庁所在地は？","answer":"那覇市","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"島の数が日本で最も多い都道府県は？","answer":"長崎県","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"沖縄県の県庁所在地は？","answer":"那覇市","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"九州の中央部にある高く険しい山地の名前は？","answer":"九州山地","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"九州北部の低くなだらかな山地の名前は？","answer":"筑紫山地","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"熊本県にある広大なカルデラをもつ山は？","answer":"阿蘇山","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"今も噴火がみられる鹿児島県鹿児島市にある火山は？","answer":"桜島","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"鹿児島県と宮崎県に広がる火山灰地を何という。","answer":"シラス台地","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"筑後川は、何と呼ばれているか？","answer":"筑紫次郎","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"筑後川流域に広がる平野の名前は？","answer":"筑紫平野","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"三大急流である球磨（くま）川の下流に広がる平野の名前は？","answer":"八代平野","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"筑紫平野にはりめぐらされた用水路の名前は？","answer":"クリーク","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"八代平野で育てられるたたみ表などの原料は？","answer":"いぐさ","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"福岡県で育てられる「あまおう」などの品種が有名な果物は？","answer":"いちご","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"有明海で養殖が盛んな水産物は？","answer":"のり","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"沖縄県で生産されるさとうの原料は？","answer":"さとうきび","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"福岡県北部を中心とする工業地帯の名前は？","answer":"北九州工業地帯","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":"北九州工業地域"},
{"question":"北九州工業地帯で行われる工業で生産額が最も大きい工業は？","answer":"機械工業","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"長崎、佐世保で盛んな工業は？","answer":"造船業","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"製鉄所と石油化学コンビナートがある九州にある都市の名前は？","answer":"大分市","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"九州と本州を隔てている海峡の名前は？","answer":"関門海峡","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"東海道・山陽新幹線は、九州に入る際、何を通って入るか？","answer":"新関門トンネル","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"博多、鹿児島中央駅を結ぶ新幹線の名前は？","answer":"九州新幹線","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"九州自動車道は、鹿児島とどこの間を結ぶ高速道路ですか？","answer":"北九州","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"世界自然遺産に登録された鹿児島にある島は？","answer":"屋久島","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"ロケットの発射基地がある鹿児島県の島は？","answer":"種子島","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"昔から、朝鮮半島との交流の窓口となっている長崎県の島は？","answer":"対馬","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"日本最西端の島は？","answer":"与那国島","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"沖縄県の８％、沖縄本島の１５％の面積を占めるものは？","answer":"アメリカ軍基地","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"九州にある政令指定都市は「福岡市」「北九州市」「　　　市」である。","answer":"熊本市","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":""},
{"question":"豚の飼育頭数が３番目に多い県をは？","answer":"北海道","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":"①鹿児島　②宮崎"},
{"question":"肉牛の飼育頭数が３番目に多い県は？","answer":"宮崎","type":"地理（九州・四国地方）","dsc":"①北海道　②鹿児島"},
{"question":"「国連貿易開発会議」の略語は？","answer":"UNCTAD","type":"地理（略称）","dsc":""},
{"question":"「国連開発計画」の略語は？","answer":"UNDP","type":"地理（略称）","dsc":""},
{"question":"「国連環境計画」の略語は？","answer":"UNEP","type":"地理（略称）","dsc":""},
{"question":"「国連教育科学文化機関」の略語は？","answer":"UNESCO","type":"地理（略称）","dsc":""},
{"question":"「国連難民高等弁務官事務所」の略語は？","answer":"UNHCR","type":"地理（略称）","dsc":""},
{"question":"「国連児童基金」の略語は？","answer":"UNICEF","type":"地理（略称）","dsc":""},
{"question":"「国連パレスチナ難民救済事業機関」の略語は？","answer":"UNRWA","type":"地理（略称）","dsc":""},
{"question":"「国連大学」の略語は？","answer":"UNU","type":"地理（略称）","dsc":""},
{"question":"「国連食糧農業機関」の略語は？","answer":"FAO","type":"地理（略称）","dsc":""},
{"question":"「国連平和維持活動」の略語は？","answer":"PKO","type":"地理（略称）","dsc":""},
{"question":"「UNCTAD」の正式名称は？","answer":"国連貿易開発会議","type":"地理（略称）","dsc":"United Nations Conference on Trade and Development"},
{"question":"「UNDP」の正式名称は？","answer":"国連開発計画","type":"地理（略称）","dsc":"United Nations Development Programme"},
{"question":"「UNEP」の正式名称は？","answer":"国連環境計画","type":"地理（略称）","dsc":"United Nations Environment Programme"},
{"question":"「UNESCO」の正式名称は？","answer":"国連教育科学文化機関","type":"地理（略称）","dsc":"United Nations Educational, Scientific and Cultural Organization"},
{"question":"「UNHCR」の正式名称は？","answer":"国連難民高等弁務官事務所","type":"地理（略称）","dsc":"The Office of the United Nations High Commissioner for Refugees"},
{"question":"「UNICEF」の正式名称は？","answer":"国連児童基金","type":"地理（略称）","dsc":"United Nations Children's Fund"},
{"question":"「UNRWA」の正式名称は？","answer":"国連パレスチナ難民救済事業機関","type":"地理（略称）","dsc":"United Nations Relief and Works Agency for Palestine Refugees in the Near East"},
{"question":"「UNU」の正式名称は？","answer":"国連大学","type":"地理（略称）","dsc":"United Nations University"},
{"question":"「FAO」の正式名称は？","answer":"国連食糧農業機関","type":"地理（略称）","dsc":"Food and Agriculture Organization of the United Nations"},
{"question":"「PKO」の正式名称は？","answer":"国連平和維持活動","type":"地理（略称）","dsc":"United Nations Peacekeeping Operations"},
{"question":"「IAEA」の正式名称は？","answer":"国際原子力機関","type":"地理（略称）","dsc":"International Atomic Energy Agency"},
{"question":"「IBRD」の正式名称は？","answer":"国際復興開発銀行","type":"地理（略称）","dsc":"International Bank for Reconstruction and Development"},
{"question":"「ILO」の正式名称は？","answer":"国際労働機関","type":"地理（略称）","dsc":"International Labour Organization"},
{"question":"「IMF」の正式名称は？","answer":"国際通貨基金","type":"地理（略称）","dsc":"International Monetary Fund"},
{"question":"「国際原子力機関」の略語は？","answer":"IAEA","type":"地理（略称）","dsc":""},
{"question":"「国際復興開発銀行」の略語は？","answer":"IBRD","type":"地理（略称）","dsc":""},
{"question":"「国際労働機関」の略語は？","answer":"ILO","type":"地理（略称）","dsc":""},
{"question":"「国際通貨基金」の略語は？","answer":"IMF","type":"地理（略称）","dsc":""},
{"question":"「WHO」の正式名称は？","answer":"世界保健機関","type":"地理（略称）","dsc":"World Health Organization"},
{"question":"「WMO」の正式名称は？","answer":"世界気象機関","type":"地理（略称）","dsc":"World Meteorological Organization"},
{"question":"「WTO」の正式名称は？","answer":"世界貿易機関","type":"地理（略称）","dsc":"World Trade Organization"},
{"question":"「世界保健機関」の略語は？","answer":"WHO","type":"地理（略称）","dsc":""},
{"question":"「世界気象機関」の略語は？","answer":"WMO","type":"地理（略称）","dsc":""},
{"question":"「世界貿易機関」の略語は？","answer":"WTO","type":"地理（略称）","dsc":""},
{"question":"「CTBT」の正式名称は？","answer":"包括的核実験禁止条約","type":"地理（略称）","dsc":"Comprehensive Nuclear Test Ban Treaty"},
{"question":"「PTBT」の正式名称は？","answer":"部分的核実験禁止条約","type":"地理（略称）","dsc":"Partial Test Ban Treaty"},
{"question":"「INF」の正式名称は？","answer":"中距離核戦力全廃条約","type":"地理（略称）","dsc":"Intermediate-Range Nuclear Forces Treaty"},
{"question":"「NPT」の正式名称は？","answer":"核兵器不拡散条約","type":"地理（略称）","dsc":"Non-Proliferation Treaty　　核拡散防止条約"},
{"question":"「START」の正式名称は？","answer":"戦略兵器削減条約","type":"地理（略称）","dsc":"STrategic Arms Reduction Treaty"},
{"question":"「包括的核実験禁止条約」の略語は？","answer":"CTBT","type":"地理（略称）","dsc":""},
{"question":"「部分的核実験禁止条約」の略語は？","answer":"PTBT","type":"地理（略称）","dsc":""},
{"question":"「中距離核戦力全廃条約」の略語は？","answer":"INF","type":"地理（略称）","dsc":""},
{"question":"「核兵器不拡散条約」の略語は？","answer":"NPT","type":"地理（略称）","dsc":""},
{"question":"「戦略兵器削減条約」の略語は？","answer":"START","type":"地理（略称）","dsc":""},
{"question":"「APEC」の正式名称は？","answer":"アジア太平洋経済協力会議","type":"地理（略称）","dsc":"Asia-Pacific Economic Cooperation"},
{"question":"「OPEC」の正式名称は？","answer":"石油輸出国機構","type":"地理（略称）","dsc":"Organization of the Petroleum Exporting Countries"},
{"question":"「ASEAN」の正式名称は？","answer":"東南アジア諸国連合","type":"地理（略称）","dsc":"Association of South‐East Asian Nations"},
{"question":"「EU」の正式名称は？","answer":"ヨーロッパ連合","type":"地理（略称）","dsc":"European Union"},
{"question":"「NATO」の正式名称は？","answer":"北大西洋条約機構","type":"地理（略称）","dsc":"North Atlantic Treaty Organization"},
{"question":"「GATT」の正式名称は？","answer":"関税と貿易に関する一般協定","type":"地理（略称）","dsc":"General Agreement on Tariffs and Trade"},
{"question":"「NGO」の正式名称は？","answer":"非政府組織","type":"地理（略称）","dsc":"nongovernmental organization"},
{"question":"「ODA」の正式名称は？","answer":"政府開発援助","type":"地理（略称）","dsc":"Official Development Assistance"},
{"question":"「アジア太平洋経済協力会議」の略語は？","answer":"APEC","type":"地理（略称）","dsc":""},
{"question":"「石油輸出国機構」の略語は？","answer":"OPEC","type":"地理（略称）","dsc":""},
{"question":"「東南アジア諸国連合」の略語は？","answer":"ASEAN","type":"地理（略称）","dsc":""},
{"question":"「ヨーロッパ連合」の略語は？","answer":"EU","type":"地理（略称）","dsc":""},
{"question":"「北大西洋条約機構」の略語は？","answer":"NATO","type":"地理（略称）","dsc":""},
{"question":"「関税と貿易に関する一般協定」の略語は？","answer":"GATT","type":"地理（略称）","dsc":""},
{"question":"「非政府組織」の略語は？","answer":"NGO","type":"地理（略称）","dsc":""},
{"question":"「政府開発援助」の略語は？","answer":"ODA","type":"地理（略称）","dsc":""},
{"question":"石炭は、主にどこの国から輸入しているか？","answer":"オーストラリア","type":"地理（工業）","dsc":""},
{"question":"1960年代に中東で大きな油田が発見され、エネルギーの主役が石炭から石油に変わったことを何という？","answer":"エネルギー革命","type":"地理（工業）","dsc":""},
{"question":"海外から原油を輸入する際に使われる大型の船を何という？","answer":"タンカー","type":"地理（工業）","dsc":""},
{"question":"原油は、主にどこの国から輸入しているか？輸入元1位はサウジアラビア、2位は？","answer":"アラブ首長国連邦","type":"地理（工業）","dsc":""},
{"question":"天然ガスは、輸入する際、体積を減らすため-162℃以下に冷やし、液体の状態にする。この状態を何という？","answer":"液化天然ガス","type":"地理（工業）","dsc":"LNG"},
{"question":"液化天然ガスは、主にどこの国から輸入しているか？輸入元1位はオーストラリア、2位は？","answer":"マレーシア","type":"地理（工業）","dsc":""},
{"question":"鉄鉱石は、主にどこの国から輸入しているか？輸入元1位はオーストラリア、２位は？","answer":"ブラジル","type":"地理（工業）","dsc":""},
{"question":"石炭・天然ガス・石油等を燃料として、発電する方法を何という？","answer":"火力発電","type":"地理（工業）","dsc":""},
{"question":"ダムに蓄えられた水が落下する力で発電機を回し、発電する方法を何という？","answer":"水力発電","type":"地理（工業）","dsc":""},
{"question":"火山の地中から取り出した蒸気や熱水を利用し、発電する方法を何という？","answer":"地熱発電","type":"地理（工業）","dsc":""},
{"question":"出力が1000kW以上の大規模太陽光発電施設を何という？","answer":"メガソーラー","type":"地理（工業）","dsc":""},
{"question":"日本で初めて原子力発電が行われた村は？","answer":"茨城県東海村","type":"地理（工業）","dsc":""},
{"question":"原子炉の重大事故の一つで、冷却装置の故障により、炉心温度が異常に上昇し、核燃料が、融解することを何という？","answer":"メルトダウン","type":"地理（工業）","dsc":""},
{"question":"木くずや燃えるなどを焼却する際の熱を利用し、発電する方法を何という？","answer":"バイオマス発電","type":"地理（工業）","dsc":""},
{"question":"頁岩（けつがん）という泥固まった岩石の間から取り出した天然ガスを「　　　　　ガス」、原油を「　　　オイル」という。","answer":"シェール","type":"地理（工業）","dsc":""},
{"question":"輸入に頼らず100％国内でまかなえる、セメントの原料にもなる地下資源は？","answer":"石灰石","type":"地理（工業）","dsc":""},
{"question":"鉄鋼を作るのに必要な資源は「鉄鉱石」「石灰石」「　　　　」である。","answer":"コークス","type":"地理（工業）","dsc":""},
{"question":"金属工業、機械工業、化学工業を合わせて何という？","answer":"重化学工業","type":"地理（工業）","dsc":""},
{"question":"機械工業のなかで、最も生産額が大きい製品は？","answer":"自動車","type":"地理（工業）","dsc":""},
{"question":"自動車を作る際、組立工場で必要な時に必要なだけ、関連工場から部品を運び入れる仕組みをという？","answer":"ジャストインタイム方式","type":"地理（工業）","dsc":""},
{"question":"工場で、危険な作業や働く人に負担が大きい作業を人にかわり行う機械を何という？","answer":"産業用ロボット","type":"地理（工業）","dsc":""},
{"question":"半導体を用いて作られる複雑な電子回路をごく小さくまとめたものを何という？","answer":"集積回路","type":"地理（工業）","dsc":""},
{"question":"プラスチックの原料となる、原油から取り出される液体の名前は？","answer":"ナフサ","type":"地理（工業）","dsc":""},
{"question":"土や石を焼いたり溶かしたりして、陶磁器、セメント、ガラスなどを作る工業を何という？","answer":"窯業","type":"地理（工業）","dsc":"ようぎょう"},
{"question":"一つの大きな企業を中心に発展した都市や町を何という？","answer":"企業城下町","type":"地理（工業）","dsc":""},
{"question":"多くの工場が海外に移転し、国内の工業力が衰えることを何という？","answer":"産業の空洞化","type":"地理（工業）","dsc":""},
{"question":"四大公害は「水俣病」「第二（新潟）水俣病」「イタイイタイ病」「　　　　　」である。","answer":"四日市ぜんそく","type":"地理（工業）","dsc":""},
{"question":"公害を取り締まり、環境を守るための仕事を行う国の役所は？","answer":"環境省","type":"地理（工業）","dsc":""},
{"question":"工業や輸出入に関する仕事を行う国の役所は？","answer":"経済産業省","type":"地理（工業）","dsc":""},
{"question":"原材料や燃料を輸入し、工業製品を作って輸出する貿易を何という？","answer":"加工貿易","type":"地理（工業）","dsc":""},
{"question":"良い漁場となる大陸や島の沿岸から続く傾きの緩やかな海底は何と呼ばれている？","answer":"大陸棚","type":"地理（水産業）","dsc":""},
{"question":"日本海側に流れる暖流の名前は？","answer":"対馬海流","type":"地理（水産業）","dsc":""},
{"question":"日本の太平洋側に流れる暖流の名前は？","answer":"黒潮","type":"地理（水産業）","dsc":"日本海流"},
{"question":"日本の太平洋側を流れる寒流の名前は？","answer":"親潮","type":"地理（水産業）","dsc":"千島海流"},
{"question":"海岸から２００ｋｍくらいまでの海で、数日間かけてする漁業は？","answer":"沖合漁業","type":"地理（水産業）","dsc":""},
{"question":"大きな船で数か月かけ、日本から遠く離れた海で行う漁業は？","answer":"遠洋漁業","type":"地理（水産業）","dsc":""},
{"question":"比較的海岸から近い海で、多くは日帰りで行う漁業は？","answer":"沿岸漁業","type":"地理（水産業）","dsc":""},
{"question":"魚・貝・海藻など人の力で育てて増やす漁業は？","answer":"養殖漁業","type":"地理（水産業）","dsc":""},
{"question":"1970年ごろに最も漁獲量が多かった遠洋漁業が減少する原因となった出来事は？","answer":"石油危機","type":"地理（水産業）","dsc":""},
{"question":"遠洋漁業にかわり漁獲量を増やした沖合漁業も1989年以降漁獲量が減る。原因といわれているのは近海での（　　　　）の減少","answer":"いわし","type":"地理（水産業）","dsc":""},
{"question":"沿岸から200カイリの水域は、水産資源や海底資源を自国のものにすることができる。この水域は何と呼ばれている？","answer":"排他的経済水域","type":"地理（水産業）","dsc":""},
{"question":"魚の卵をかえし、稚魚をある大きさまで育てた後、川や海に放ち、その後成長した魚をとる漁業を何という？","answer":"栽培漁業","type":"地理（水産業）","dsc":""},
{"question":"魚市場で行われる最も高い値段を付けた人に売る売り方を何という？","answer":"せり","type":"地理（水産業）","dsc":""},
{"question":"かまぼこやちくわなど、魚を原料として作られる食品を何という？","answer":"練り製品","type":"地理（水産業）","dsc":""},
{"question":"魚の産卵や生育場所で、人工でつくることもある、海底にある岩山を何という？","answer":"魚礁","type":"地理（水産業）","dsc":""},
{"question":"稲刈りと脱穀を一度に行うことができる機械を何という？","answer":"コンバイン","type":"地理（水産業）","dsc":""},
{"question":"米の生産量を調整を行うための農業政策は？","answer":"減反政策","type":"地理（水産業）","dsc":""},
{"question":"化学肥料や農薬などを使用せず、堆肥などを使い作物を作る栽培方法は何という？","answer":"有機栽培","type":"地理（水産業）","dsc":""},
{"question":"狭い耕地にお金と手間をかけ、多くの収穫量を得る農業を何という？","answer":"集約農業","type":"地理（水産業）","dsc":""},
{"question":"農業のみから収入を得ている農家を何という？","answer":"専業農家","type":"地理（水産業）","dsc":""},
{"question":"北海道などで見られる家畜のえさを入れておく塔を何という？","answer":"サイロ","type":"地理（水産業）","dsc":""},
{"question":"近年、サイロを利用せず刈取った牧草を丸く固め、ビニールに包み発酵させる方法をとることがある。これを何という？","answer":"ロールベールサイレージ","type":"地理（水産業）","dsc":""},
{"question":"農業生産額全体に占める米の生産額は（　　）％である。","answer":"19","type":"地理（水産業）","dsc":""},
{"question":"農作物作付面積のうち、稲の作付面積の割合は（　　）％である。","answer":"36","type":"地理（水産業）","dsc":""},
{"question":"地元で作られたものをその地で消費することを何という？","answer":"地産地消","type":"地理（水産業）","dsc":""},
{"question":"農作業を楽に行うため、木の高さを低く育てる栽培方法を何という？","answer":"わい化栽培","type":"地理（水産業）","dsc":""},
{"question":"斜面を切り開いて、階段状に造られた水田を何という？","answer":"棚田","type":"地理（水産業）","dsc":""},
{"question":"和紙作りの原料となる植物は「こうぞ」と「　　　」である。","answer":"みつまた","type":"地理（水産業）","dsc":""},
{"question":"1991年　輸入自由化された食べ物は「牛肉」と「　　　　」である。","answer":"牛肉・オレンジ","type":"地理（水産業）","dsc":""},
{"question":"有機食品が、規格に適合した生産が行われていることを認定するマークは何という？","answer":"有機JASマーク","type":"地理（水産業）","dsc":""},
{"question":"日本に旧石器時代があったことを証明した岩宿遺跡は、誰が発見した？","answer":"相沢忠洋","type":"社会歴史・旧石器・縄文・弥生時代","dsc":""},
{"question":"ナウマン象と旧石器（打製石器）が同時に出土した長野県にある湖の名前は？","answer":"野尻湖","type":"社会歴史・旧石器・縄文・弥生時代","dsc":""},
{"question":"表面に縄目の文様がつけられることが多い縄文時代に使われた土器の名前は？","answer":"縄文土器","type":"社会歴史・旧石器・縄文・弥生時代","dsc":""},
{"question":"縄文時代から作られるようになった地面を掘り下げて柱を立て、作られる住居を何という？","answer":"竪穴住居","type":"社会歴史・旧石器・縄文・弥生時代","dsc":""},
{"question":"魔除けや安産、豊作などを祈るために造られたと考えられている土の人形を何という？","answer":"土偶","type":"社会歴史・旧石器・縄文・弥生時代","dsc":""},
{"question":"貝殻などが大量に積み上げられた縄文時代の遺跡を何という？","answer":"貝塚","type":"社会歴史・旧石器・縄文・弥生時代","dsc":""},
{"question":"アメリカ人のモースによって発掘された東京都にある貝塚の名前は？","answer":"大森貝塚","type":"社会歴史・旧石器・縄文・弥生時代","dsc":""},
{"question":"青森県にある大型の柱跡などが発見された縄文時代の遺跡の名前は？","answer":"三内丸山遺跡","type":"社会歴史・旧石器・縄文・弥生時代","dsc":""},
{"question":"中国や朝鮮半島から、稲作と共に伝わったといわれているものは？","answer":"金属器","type":"社会歴史・旧石器・縄文・弥生時代","dsc":"（鉄器・青銅器）"},
{"question":"紀元前４世紀ごろから、縄文土器と比較し、薄くかたい土器が作られるようなった。この土器の名前は？","answer":"弥生土器","type":"社会歴史・旧石器・縄文・弥生時代","dsc":""},
{"question":"弥生時代に稲をつみ取るために使われた石器を何という？","answer":"石包丁","type":"社会歴史・旧石器・縄文・弥生時代","dsc":""},
{"question":"収穫した米を保管するために作られた湿気やネズミから守る機能を持った倉庫の名前は？","answer":"高床倉庫","type":"社会歴史・旧石器・縄文・弥生時代","dsc":""},
{"question":"弥生時代の村や水田跡が発掘された静岡県にある遺跡は？","answer":"登呂遺跡","type":"社会歴史・旧石器・縄文・弥生時代","dsc":""},
{"question":"稲作が広まり、村同士の争いが増えたため、敵の侵入に備え、周りに濠をめぐらせた（　　）集落ができるようになった。","answer":"環濠","type":"社会歴史・旧石器・縄文・弥生時代","dsc":""},
{"question":"日本最大級の環濠集落が発掘された佐賀県にある遺跡は？","answer":"吉野ケ里遺跡","type":"社会歴史・旧石器・縄文・弥生時代","dsc":""},
{"question":"紀元前１世紀ごろ、日本は、１００あまりの小国に分かれていると中国の歴史書に記載がある。この歴史書の名前は？","answer":"「漢書」地理志","type":"社会歴史・旧石器・縄文・弥生時代","dsc":""},
{"question":"１世紀半ば、倭の奴（な）国の使いが中国（漢）に貢物を持ってきたので、金印を授けたと記載がある歴史書の名は？","answer":"「後漢書」東夷伝","type":"社会歴史・旧石器・縄文・弥生時代","dsc":""},
{"question":"この金印と考えられる物が江戸時代に発見された島は？","answer":"志賀島","type":"社会歴史・旧石器・縄文・弥生時代","dsc":""},
{"question":"邪馬台国はもとは、男子が王であったが、国中で争いが続き、国々の王が相談し、女性を王にした。この王の名前は？","answer":"卑弥呼","type":"社会歴史・旧石器・縄文・弥生時代","dsc":""},
{"question":"邪馬台国や卑弥呼について記載がある中国の歴史書は？","answer":"「魏志」倭人伝","type":"社会歴史・旧石器・縄文・弥生時代","dsc":""},
{"question":"古墳時代の小国の王を何と呼ぶ？","answer":"豪族","type":"社会歴史・古墳・飛鳥時代","dsc":""},
{"question":"王（豪族）の中で最も力を持った権力者を何と呼ぶ？","answer":"大王","type":"社会歴史・古墳・飛鳥時代","dsc":""},
{"question":"大王や豪族が自分たちの力を示すために作った大きな墓を何という？","answer":"古墳","type":"社会歴史・古墳・飛鳥時代","dsc":""},
{"question":"近畿地方で多くつくられた鍵穴のような形をした大型の古墳を何という？","answer":"前方後円墳","type":"社会歴史・古墳・飛鳥時代","dsc":""},
{"question":"大阪府堺市にある日本最大級の前方後円墳の名前は？","answer":"大仙古墳","type":"社会歴史・古墳・飛鳥時代","dsc":""},
{"question":"古墳のまわりや頂上に置かれた、素焼きの土製品を何という？","answer":"埴輪","type":"社会歴史・古墳・飛鳥時代","dsc":""},
{"question":"３世紀中ごろから４世紀にかけて、今の奈良県付近の豪族たちが中心となって作られた政権は？","answer":"大和政権","type":"社会歴史・古墳・飛鳥時代","dsc":""},
{"question":"ヤマト政権は、５世紀後半には、九州から関東にかけての地域の豪族を従えるようになった。このことを示す熊本の古墳は？","answer":"江田船山古墳","type":"社会歴史・古墳・飛鳥時代","dsc":""},
{"question":"ヤマト政権は、５世紀後半には、九州から関東にかけての地域の豪族を従えるようになった。このことを示す埼玉の古墳は？","answer":"稲荷山古墳","type":"社会歴史・古墳・飛鳥時代","dsc":""},
{"question":"稲荷山古墳から出土した鉄剣に刻まれた大王の名前は？","answer":"ワカタケル大王","type":"社会歴史・古墳・飛鳥時代","dsc":""},
{"question":"中国や朝鮮半島から日本へ渡ってきて、様々な技術を伝えて人々を何という？","answer":"渡来人","type":"社会歴史・古墳・飛鳥時代","dsc":""},
{"question":"日本へは渡来人がもたらしたといわれる中国の孔子が説いた教えを何という？","answer":"儒教","type":"社会歴史・古墳・飛鳥時代","dsc":"儒学"},
{"question":"渡来人がもたらしたといわれる山の斜面を利用し、高温で焼き物を焼くための窯を何という？","answer":"のぼりがま","type":"社会歴史・古墳・飛鳥時代","dsc":""},
{"question":"仏教は、６世紀に朝鮮のある国から伝わりました。その国の名前は？","answer":"百済","type":"社会歴史・古墳・飛鳥時代","dsc":""},
{"question":"天皇が、女性または幼い時に、天皇を補佐するための役職の名は？","answer":"摂政","type":"社会歴史・古墳・飛鳥時代","dsc":""},
{"question":"聖徳太子らがつくった、役人の地位をあらわす制度は？","answer":"冠位十二階","type":"社会歴史・古墳・飛鳥時代","dsc":""},
{"question":"聖徳太子らがつくった、役人としての心構えを示したものはなんと言うか？","answer":"憲法十七条","type":"社会歴史・古墳・飛鳥時代","dsc":""},
{"question":"優れた制度や文化を取り入れるために隋に派遣した使いを何というか？","answer":"遣隋使","type":"社会歴史・古墳・飛鳥時代","dsc":""},
{"question":"聖徳太子が建てたと言われる世界最古の木造建築である、世界文化遺産に登録された寺の名前は？","answer":"法隆寺","type":"社会歴史・古墳・飛鳥時代","dsc":""},
{"question":"隋が滅んだあと、中国に建てられた王朝の名前は？","answer":"唐","type":"社会歴史・古墳・飛鳥時代","dsc":""},
{"question":"中大兄皇子と中臣鎌足によって滅ぼされた親子の名前を答えよ","answer":"蘇我蝦夷・入鹿","type":"社会歴史・古墳・飛鳥時代","dsc":""},
{"question":"この後、中大兄皇子が行った政治の改革を何と言うか？","answer":"大化の改新","type":"社会歴史・古墳・飛鳥時代","dsc":""},
{"question":"改新の詔（みことのり・天皇の命令）の中で、これまで天皇や豪族が持っていた土地や人民を国家のものとする政策を何と言う？","answer":"公地公民","type":"社会歴史・古墳・飛鳥時代","dsc":""},
{"question":"百済から助けを求められた中大兄皇子は、新羅と唐の連合軍と戦い、敗れた。この戦いの名前は？","answer":"白村江の戦い","type":"社会歴史・古墳・飛鳥時代","dsc":""},
{"question":"白村江の戦いの後、唐や新羅の攻撃に備え、九州北部に配置した兵士を何と言うか？","answer":"防人","type":"社会歴史・古墳・飛鳥時代","dsc":""},
{"question":"中大兄皇子は、後に何という天皇になったか？","answer":"天智天皇","type":"社会歴史・古墳・飛鳥時代","dsc":""},
{"question":"天智天皇の弟と子供の間で起こった後継ぎ争いを何と言うか？","answer":"壬申の乱","type":"社会歴史・古墳・飛鳥時代","dsc":""},
{"question":"壬申の乱の後、弟が勝利し天皇となった。その天皇の名前を答えよ。","answer":"天武天皇","type":"社会歴史・古墳・飛鳥時代","dsc":""},
{"question":"天武天皇の皇后で、後に天皇になった持統天皇が築いた奈良盆地にある都の名前は？","answer":"藤原京","type":"社会歴史・古墳・飛鳥時代","dsc":""},
{"question":"日本で最初の銅でつくられたお金は？","answer":"富本銭","type":"社会歴史・古墳・飛鳥時代","dsc":""},
{"question":"高松塚古墳の壁画に代表される、活気に満ちた文化が栄えました。その文化の名前は？","answer":"白鳳文化","type":"社会歴史・古墳・飛鳥時代","dsc":""},
{"question":"701年に、唐の律令にならってつくられた律令は？","answer":"大宝律令","type":"社会歴史・奈良時代","dsc":""},
{"question":"班田収授の法では、6年ごとに戸籍を作り、6歳以上の男子に2段（約23アール）、女子にその3分の2の土地が与えられた。この土地を何と言うか？","answer":"口分田","type":"社会歴史・奈良時代","dsc":""},
{"question":"口分田にかけられた税である租（そ）では、収穫の（　　　）％を役所に収めることになった。","answer":"3","type":"社会歴史・奈良時代","dsc":""},
{"question":"農民への税として、租・庸・調がかけられたが、調では何を税として納めるか？","answer":"特産物","type":"社会歴史・奈良時代","dsc":"地方の特産物"},
{"question":"庸では、何を税として納めるか？","answer":"都での10日間の労働の代わりに、布を納める。","type":"社会歴史・奈良時代","dsc":""},
{"question":"708年につくられた貨幣の名は？","answer":"和同開珎","type":"社会歴史・奈良時代","dsc":""},
{"question":"710年に、元明天皇が奈良の平城京に都を移したが、どこの都をまねてつくられたか？","answer":"唐の長安","type":"社会歴史・奈良時代","dsc":""},
{"question":"聖武天皇が国ごとに建てることを命じたものは国分寺と（　　　　）。","answer":"国分尼寺","type":"社会歴史・奈良時代","dsc":""},
{"question":"聖武天皇は、大仏を総国分寺である寺に造ったが、その寺の名は？","answer":"東大寺","type":"社会歴史・奈良時代","dsc":""},
{"question":"ため池や橋、道路の建設などを行い、大仏づくりにも協力した僧の名前は？","answer":"行基","type":"社会歴史・奈良時代","dsc":""},
{"question":"東大寺にある、聖武天皇が使っていた日用品や美術工芸品を収蔵している建物の名前は？","answer":"正倉院","type":"社会歴史・奈良時代","dsc":""},
{"question":"正倉院は、高床式で、外壁を三角形の木材を組んでつくる方式で建築されている。この方式を何と言うか？","answer":"校倉造","type":"社会歴史・奈良時代","dsc":""},
{"question":"聖武天皇の皇后で、貧しい病人や孤児のため、施薬院や悲田院をつくった人の名前は？","answer":"光明皇后","type":"社会歴史・奈良時代","dsc":""},
{"question":"723年に、口分田の不足のため、開墾すれば、三代その土地を私有できる法を作った。この法の名前は？","answer":"三世一身の法","type":"社会歴史・奈良時代","dsc":""},
{"question":"三世一身の法の効果が一時的でしかなかったため743年に、切り開いた田は、永久に自分のものとしてよいという法を作った。この方の名前は？","answer":"墾田永年私財法","type":"社会歴史・奈良時代","dsc":""},
{"question":"墾田永年私財法のあと、経済力のある貴族や寺社は、荒れ地や山林を切り開き、私有地とした。この私有地は、後に何と呼ばれたか？","answer":"荘園","type":"社会歴史・奈良時代","dsc":""},
{"question":"630年に第一回の遣唐使として送られた人物の名前は？","answer":"犬上御田鍬","type":"社会歴史・奈良時代","dsc":""},
{"question":"8世紀の初め、留学生として唐にわたったが、帰国の船が難破するなどで帰国できず、一生唐の皇帝に仕えた人物は？","answer":"阿倍仲麻呂","type":"社会歴史・奈良時代","dsc":""},
{"question":"唐から来た僧である鑑真が、奈良県に建てた寺の名前は？","answer":"唐招提寺","type":"社会歴史・奈良時代","dsc":""},
{"question":"聖武天皇の時に最も栄えた奈良時代の文化を何と言うか？","answer":"天平文化","type":"社会歴史・奈良時代","dsc":""},
{"question":"奈良時代に最初に編集された歴史書は？","answer":"古事記","type":"社会歴史・奈良時代","dsc":"２番目　日本書紀"},
{"question":"朝廷が地方の産物や伝説などをまとめるよう国司に命じた。このことにより完成した記録集は？","answer":"風土記","type":"社会歴史・奈良時代","dsc":""},
{"question":"奈良時代末にできた、日本最古の和歌集は？","answer":"万葉集","type":"社会歴史・奈良時代","dsc":""},
{"question":"「万葉集」に収められている山上憶良が、農民のつらい気持ちを詠んだ歌は？","answer":"貧窮問答歌","type":"社会歴史・奈良時代","dsc":""},
{"question":"万葉集で用いられた、漢字の意味の部分を切り捨て、その音の部分を活用し、日本語を書きあらわすために用いられた言葉は？","answer":"万葉がな","type":"社会歴史・奈良時代","dsc":""},
{"question":"奈良時代、政治が乱れたため、立て直しのため、平城京からの遷都を行った天皇は？","answer":"桓武天皇","type":"社会歴史・平安時代","dsc":""},
{"question":"784年、平城京から都は、どこに移されたか？","answer":"長岡京","type":"社会歴史・平安時代","dsc":""},
{"question":"さらに、794年に行った遷都で、都はどこに移されたか？","answer":"平安京","type":"社会歴史・平安時代","dsc":""},
{"question":"蝦夷を討つため、臨時に設けられた役職で、後に、武士で政権をとったものに与えらえる役職となったものは？","answer":"征夷大将軍","type":"社会歴史・平安時代","dsc":""},
{"question":"征夷大将軍に任命され、蝦夷のアテルイを降伏させた武将は？","answer":"坂上田村麻呂","type":"社会歴史・平安時代","dsc":""},
{"question":"９世紀後半、藤原氏が勢力を強め、天皇が幼い時に、摂政、成人してからは、関白となり、政治の実権を握るようになった。このような政治を何と言うか？","answer":"摂関政治","type":"社会歴史・平安時代","dsc":""},
{"question":"９世紀後半ごろから、日本の自然や生活にあった文化が生まれた。この文化を何と言うか？","answer":"国風文化","type":"社会歴史・平安時代","dsc":""},
{"question":"平安の初め、漢字をもとに生まれた文字は？","answer":"かな文字","type":"社会歴史・平安時代","dsc":""},
{"question":"古今和歌集を編集した人物は？","answer":"紀貫之","type":"社会歴史・平安時代","dsc":""},
{"question":"紀貫之によるかな文字で書かれた最初の日記は？","answer":"土佐日記","type":"社会歴史・平安時代","dsc":""},
{"question":"物語として、かぐや姫の伝説をもとにした物語が書かれた。この物語は？","answer":"竹取物語","type":"社会歴史・平安時代","dsc":""},
{"question":"紫式部により貴族の生活や感情が描かれた作品は？","answer":"源氏物語","type":"社会歴史・平安時代","dsc":""},
{"question":"清少納言により執筆されたと伝えられる随筆は？","answer":"枕草子","type":"社会歴史・平安時代","dsc":""},
{"question":"平安時代の貴族の住居で用いられた建築様式は？","answer":"寝殿造","type":"社会歴史・平安時代","dsc":""},
{"question":"唐に留学した最澄は、天台宗を伝え、寺を作った。寺をつくった場所にある山は？","answer":"比叡山","type":"社会歴史・平安時代","dsc":""},
{"question":"唐に留学した最澄は、天台宗を伝え、寺を作った。寺をつくった場所にある寺は？","answer":"延暦寺","type":"社会歴史・平安時代","dsc":""},
{"question":"唐に留学した空海は、真言宗を開き、寺を作った。寺をつくった場所にある山は？","answer":"高野山","type":"社会歴史・平安時代","dsc":""},
{"question":"唐に留学した空海は、真言宗を開き、寺を作った。寺をつくった場所にある寺は？","answer":"金剛峯寺","type":"社会歴史・平安時代","dsc":""},
{"question":"最澄は後に何と呼ばれるようになったか？","answer":"伝教大師","type":"社会歴史・平安時代","dsc":""},
{"question":"空海は後に何と呼ばれるようになったか？","answer":"弘法大師","type":"社会歴史・平安時代","dsc":""},
{"question":"平安時代中頃、社会不安が高まるにつれ広がった阿弥陀仏を信じることで、極楽浄土へ行けるという仏教の教えを何と言うか？","answer":"浄土宗","type":"社会歴史・平安時代","dsc":"（浄土信仰）"},
{"question":"京都府宇治市にある藤原頼通が建てた阿弥陀堂の名は？","answer":"平等院鳳凰堂","type":"社会歴史・平安時代","dsc":""},
{"question":"藤原氏に九州の太宰府に追放され、後に「学問の神様」として祀られるようになった人物は？","answer":"菅原道真","type":"社会歴史・平安時代","dsc":""},
{"question":"菅原道真が提案し、894年に停止させたものは？","answer":"遣唐使","type":"社会歴史・平安時代","dsc":""},
{"question":"荘園が税を収めなくてもよい権利を何と言うか？","answer":"不輸の権","type":"社会歴史・平安時代","dsc":""},
{"question":"荘園に国司の立ち入りを断る権利を何と言うか？","answer":"不入の権","type":"社会歴史・平安時代","dsc":""},
{"question":"１０世紀半ば、下総国（千葉・茨城の一部）の豪族が起こした乱は？","answer":"平将門の乱","type":"社会歴史・平安時代","dsc":""},
{"question":"伊予国（愛媛）の役人が、海賊を率いて起こした乱は？","answer":"藤原純友の乱","type":"社会歴史・平安時代","dsc":""},
{"question":"1086年、白河天皇は、位を皇子に譲り、上皇となり、上皇として政治を行ったが、このことを何と言うか？","answer":"院政","type":"社会歴史・平安時代","dsc":""},
{"question":"12世紀中ごろ、保元の乱の次におこったのは？","answer":"平治の乱","type":"社会歴史・平安時代","dsc":""},
{"question":"平治の乱で勝ち、政治の実権を握るようになった人物は？","answer":"平清盛","type":"社会歴史・平安時代","dsc":""},
{"question":"1167年、平清盛が武士として初めてなった役職は？","answer":"太政大臣","type":"社会歴史・平安時代","dsc":""},
{"question":"平清盛は、大輪田泊（おおわだのとまり・神戸港）を整え、中国との貿易を盛んにした。この当時の中国の王朝の名は？","answer":"宋","type":"社会歴史・平安時代","dsc":""},
{"question":"平氏一族中心の政治に不満が高まる中、源頼朝は、伊豆より兵をあげ、最終的に平氏一族を滅ぼした。この最後の戦いを何というか？","answer":"壇ノ浦の戦い","type":"社会歴史・鎌倉時代","dsc":""},
{"question":"1185年、源頼朝は、対立した弟の義経をとらえることを名目に、全国に設置した役職は（　　　・　　　　）である。※・を入れる。","answer":"守護・地頭","type":"社会歴史・鎌倉時代","dsc":""},
{"question":"1192年、源頼朝は、朝廷から”ある役職”に任命され、鎌倉幕府を開く。頼朝が、任命された役職名は？","answer":"征夷大将軍","type":"社会歴史・鎌倉時代","dsc":""},
{"question":"源頼朝と主従関係をむすんだ武士を何と呼ぶか？","answer":"御家人","type":"社会歴史・鎌倉時代","dsc":""},
{"question":"御家人は、将軍に元々持っている土地の権利を保障されたり、手柄に応じて新しい土地を与えられたりした。このことを何と呼ぶか？","answer":"御恩","type":"社会歴史・鎌倉時代","dsc":""},
{"question":"御恩に対し、御家人は、将軍への忠誠を尽くし、戦いの際は「いざ鎌倉」と将軍のために戦い、報いた。このことを何と呼ぶか？","answer":"奉公","type":"社会歴史・鎌倉時代","dsc":""},
{"question":"このような領地（土地）を仲立ちとして結ばれた主従関係を何と言うか？","answer":"封建制度","type":"社会歴史・鎌倉時代","dsc":""},
{"question":"鎌倉の周辺には、山を削って細い道が作られた。この道を何と呼ぶ？","answer":"切通し","type":"社会歴史・鎌倉時代","dsc":""},
{"question":"源頼朝の死後、妻である北条政子の一族が幕府の実権を握るようになる。名ばかりの将軍を京都より迎え、北条政子が後見して政治を代行したが、このとき北条政子は何と呼ばれたか？","answer":"尼将軍","type":"社会歴史・鎌倉時代","dsc":""},
{"question":"このような北条氏による、将軍を補佐する立場から権力を掌握し、行った政治を何と言うか？","answer":"執権政治","type":"社会歴史・鎌倉時代","dsc":""},
{"question":"1221年、幕府を倒そうと考えていた後鳥羽上皇は、北条氏を討てと命令を出すが、幕府軍に敗れる。この戦いを何という？","answer":"承の乱","type":"社会歴史・鎌倉時代","dsc":""},
{"question":"承久の乱に負けた上皇が流された場所は？","answer":"隠岐","type":"社会歴史・鎌倉時代","dsc":"（島根県）"},
{"question":"承久の乱の後、幕府は、朝廷の監視のため置いた出張機関は？","answer":"六波羅探題","type":"社会歴史・鎌倉時代","dsc":""},
{"question":"北条泰時がつくった初めての武士による法律（武家法）は？","answer":"御成敗式目","type":"社会歴史・鎌倉時代","dsc":"（貞永式目）"},
{"question":"チンギスハンがモンゴル帝国を作った後、孫のフビライハンが、宋を滅ぼし、中国を統一した。このときの国名は？","answer":"元","type":"社会歴史・鎌倉時代","dsc":""},
{"question":"元は、朝鮮半島の高麗を服属させたのち、日本にも従うように何度か要求をしてきた。その時の執権は、誰であったか？","answer":"北条時宗","type":"社会歴史・鎌倉時代","dsc":""},
{"question":"1274年、元軍が、高麗軍を従え、博多湾に上陸してきたが、暴風雨にあい、退いている。この出来事を何というか？","answer":"文永の役","type":"社会歴史・鎌倉時代","dsc":""},
{"question":"1281年、元軍は、再び九州北部に攻めてきたが、またも暴風雨にあい引き上げている。この出来事を何というか？","answer":"弘安の役","type":"社会歴史・鎌倉時代","dsc":""},
{"question":"この2度の元の襲来を何と呼ぶか？","answer":"元寇","type":"社会歴史・鎌倉時代","dsc":""},
{"question":"「蒙古襲来絵詞」は、ある御家人が元寇時の自らの活躍を記録させたものだといわれている。この御家人の名は？","answer":"竹崎季長","type":"社会歴史・鎌倉時代","dsc":""},
{"question":"法然が開き、念仏（南無阿弥陀仏）を唱えることで救われると説いた仏教の宗派は？","answer":"浄土宗","type":"社会歴史・鎌倉時代","dsc":""},
{"question":"法然の弟子の親鸞が開いた宗派は？","answer":"浄土真宗","type":"社会歴史・鎌倉時代","dsc":""},
{"question":"日蓮が開いた題目（南無妙法蓮華経）を唱えることで救われると説いた宗派は？","answer":"日蓮宗","type":"社会歴史・鎌倉時代","dsc":""},
{"question":"一遍が開いた念仏にあわせておどる踊念仏を行った宗派は？","answer":"時宗","type":"社会歴史・鎌倉時代","dsc":""},
{"question":"座禅で悟りを開く禅宗で栄西が開いた宗派は？","answer":"臨済宗","type":"社会歴史・鎌倉時代","dsc":""},
{"question":"座禅で悟りを開く禅宗では、栄西と道元が、それぞれ宗派を開いている。それぞれの宗派を答えよ。","answer":"曹洞宗","type":"社会歴史・鎌倉時代","dsc":""},
{"question":"琵琶法師により語り伝えられた軍記物である物語は？","answer":"平家物語","type":"社会歴史・鎌倉時代","dsc":""},
{"question":"新古今和歌集を編集した人物は？","answer":"藤原定家","type":"社会歴史・鎌倉時代","dsc":""},
{"question":"鴨長明（かものちょうめい）が書いた随筆は？","answer":"方丈記","type":"社会歴史・鎌倉時代","dsc":""},
{"question":"吉田兼好が書いたとされる随筆は？","answer":"徒然草","type":"社会歴史・鎌倉時代","dsc":""},
{"question":"東大寺南大門の金剛力士像をつくった仏師は（　　・　　）である。　※　・　を入れて回答","answer":"運慶・快慶","type":"社会歴史・鎌倉時代","dsc":""},
{"question":"楠木正成や足利尊氏、新田義貞などの協力を得て、鎌倉幕府を倒した天皇は？","answer":"後醍醐天皇","type":"社会歴史・室町時代","dsc":""},
{"question":"鎌倉幕府を倒した後醍醐天皇が行った天皇中心の政治を何と言うか？","answer":"建武の新政","type":"社会歴史・室町時代","dsc":""},
{"question":"武家政治の復活を目指し兵をあげ、後醍醐天皇を倒した人物は？","answer":"足利尊氏","type":"社会歴史・室町時代","dsc":""},
{"question":"足利尊氏は、京都に新たな天皇を立て、一方、負けた後醍醐天皇は、吉野（奈良）に逃れ、朝廷を開いたため、2つの朝廷が存在する状態が60年ほど続いた。この状態（時代）を何と呼ぶか？","answer":"南北朝時代","type":"社会歴史・室町時代","dsc":"（南北朝の争乱）"},
{"question":"1338年に足利尊氏が、北朝（京都）の天皇から、任命された役職は？","answer":"征夷大将軍","type":"社会歴史・室町時代","dsc":""},
{"question":"征夷大将軍に任命された足利尊氏が開いた幕府は？","answer":"室町幕府","type":"社会歴史・室町時代","dsc":""},
{"question":"室町時代、守護は任命された国を自分の領地のように支配するようになった。このような守護を何と言うか？","answer":"守護大名","type":"社会歴史・室町時代","dsc":""},
{"question":"足利氏は、守護大名を従え、勢力を強め、南朝は衰えた。1392年には、南朝と北朝を一つにまとめた（南北朝の合一）が、この時の将軍は誰か？","answer":"足利義満","type":"社会歴史・室町時代","dsc":""},
{"question":"義満が将軍になったころ、中国では元が滅び、新たな王朝ができた。この王朝の名は？","answer":"明","type":"社会歴史・室町時代","dsc":""},
{"question":"明は、日本に対して、国交を開くとともに、日本人の海賊を取り締まるように求めた。この海賊は、何と言われているか？","answer":"倭寇","type":"社会歴史・室町時代","dsc":""},
{"question":"貿易船と倭寇を区別するため、合い札を使わせたため、日明貿易は、〇〇貿易と呼ばれる。何貿易か？","answer":"勘合貿易","type":"社会歴史・室町時代","dsc":""},
{"question":"明から輸入した銅銭（明銭）で、織田信長が織田家の旗印としてデザインを使用したことがあるものは？","answer":"永楽通宝","type":"社会歴史・室町時代","dsc":"（えいらくつうほう）"},
{"question":"1429年、沖縄では三つの小国が統一され、ある国が生まれた。その国の名前は？","answer":"琉球王国","type":"社会歴史・室町時代","dsc":""},
{"question":"琉球の人々は、ある国から輸入した品物を、そのままほかの国へ輸出する貿易も行っていた。このような貿易を何と言うか？","answer":"中継貿易","type":"社会歴史・室町時代","dsc":""},
{"question":"鎌倉時代、農業技術が発達し、生活が向上してきた農村では、農民自ら自治を行う村ができてきた。このような村を何という？","answer":"惣","type":"社会歴史・室町時代","dsc":"惣村"},
{"question":"団結を強めた農民たちは、年貢の軽減や徳政令を求め、領主をおそったりした。このことを何と呼ぶか？","answer":"土一揆","type":"社会歴史・室町時代","dsc":""},
{"question":"1428年、近江（滋賀県）でおこった土一揆を何と呼ぶか？","answer":"正長の土一揆","type":"社会歴史・室町時代","dsc":"（正長の徳政一揆）"},
{"question":"武士（国人）が、惣の農民とともに、守護大名に反抗し起こした一揆を何と言うか？","answer":"国一揆","type":"社会歴史・室町時代","dsc":""},
{"question":"1485年、山城（京都府）で起こった国一揆を何と言うか？","answer":"山城の国一揆","type":"社会歴史・室町時代","dsc":""},
{"question":"1488年、加賀（石川県）でおこった浄土真宗の信者中心となって起こった一揆は何と言うか？","answer":"加賀の一向一揆","type":"社会歴史・室町時代","dsc":""},
{"question":"足利義満が、京都北山に建てた別荘の名は？","answer":"金閣","type":"社会歴史・室町時代","dsc":""},
{"question":"足利義満の保護をうけて、能を大成させた親子は（　　・　　）である。　※　・　を入れて回答","answer":"観阿弥・世阿弥","type":"社会歴史・室町時代","dsc":""},
{"question":"能の合間に演じられた、社会風刺などの内容を当時の話しことばで演じられた劇を何と言うか？","answer":"狂言","type":"社会歴史・室町時代","dsc":""},
{"question":"足利義政が、京都東山に建てた別荘の名は？","answer":"銀閣","type":"社会歴史・室町時代","dsc":""},
{"question":"銀閣のとなりにある東求堂同仁斎（とうぐどうどうじんさい）に用いられている建築様式は？","answer":"書院造","type":"社会歴史・室町時代","dsc":""},
{"question":"庭を作るときに、石と砂のみで自然を表現する技法を何と言うか？","answer":"枯山水","type":"社会歴史・室町時代","dsc":""},
{"question":"自然の景色などを墨で描く水墨画を大成した人物は？","answer":"雪舟","type":"社会歴史・室町時代","dsc":""},
{"question":"「浦島太郎」「物くさ太郎」など、庶民の読み物として親しまれたものを何と言うか？","answer":"御伽草子","type":"社会歴史・室町時代","dsc":""},
{"question":"1467年から11年も続いた、戦国時代が始めるきっかけとなった争いは何という？","answer":"応仁の乱","type":"社会歴史・室町時代","dsc":""},
{"question":"平安時代から続けられていた京都の祭が応仁の乱で中断していた。この祭りの名前は？","answer":"祇園祭","type":"社会歴史・室町時代","dsc":""},
{"question":"1543年にポルトガル人を乗せた中国船が流れ着いたことで、日本に伝わったものは？","answer":"鉄砲","type":"社会歴史・安土桃山時代","dsc":""},
{"question":"ポルトガル人を乗せた中国船は、どこに流れ着いたか？","answer":"種子島","type":"社会歴史・安土桃山時代","dsc":""},
{"question":"1549年、日本に初めてキリスト教を伝えた宣教師は？","answer":"フランシスコ・ザビエル","type":"社会歴史・安土桃山時代","dsc":""},
{"question":"フランシスコ・ザビエルは、キリスト教、カトリック教会のある会の創設メンバーである。その会の名前は？","answer":"イエズス会","type":"社会歴史・安土桃山時代","dsc":""},
{"question":"キリスト教が伝わり、キリスト教の信者になる大名も現れた。このような大名を何と言うか？","answer":"キリシタン大名","type":"社会歴史・安土桃山時代","dsc":""},
{"question":"1582年に、九州のキリシタン大名である大友・有馬・大村氏によりローマ教皇（法王）のもとに送られた少年使節を何と言うか？","answer":"天正遣欧使節","type":"社会歴史・安土桃山時代","dsc":"（てんしょうけんおうしせつ）"},
{"question":"ポルトガル人に続き、スペイン人も、貿易を行うようになった。彼らとの貿易を何と呼ぶか？","answer":"南蛮貿易","type":"社会歴史・安土桃山時代","dsc":""},
{"question":"織田信長は、尾張（愛知）の小さな戦国大名であったが、ある戦いで、駿河（静岡）の大名を破り、名前が知れるようになった。破った大名は？","answer":"今川義元","type":"社会歴史・安土桃山時代","dsc":""},
{"question":"織田信長は、尾張（愛知）の小さな戦国大名であったが、ある戦いで、駿河（静岡）の大名を破り、名前が知れるようになった。破った戦いの名は？","answer":"桶狭間の戦い","type":"社会歴史・安土桃山時代","dsc":""},
{"question":"1573年に、織田信長は、その時の将軍を京都から追放し、室町幕府を滅ぼしている。その時の将軍の名は？","answer":"足利義昭","type":"社会歴史・安土桃山時代","dsc":""},
{"question":"1575年、信長は、徳川家康と手を組み、甲斐の戦国大名を破った。この戦国大名と戦いは（　　・　　）である。　※　・　を入れて回答","answer":"武田勝頼・長篠の戦い","type":"社会歴史・安土桃山時代","dsc":""},
{"question":"長篠の戦いで、武田軍を破った際に、信長が使用した武器は？","answer":"鉄砲","type":"社会歴史・安土桃山時代","dsc":""},
{"question":"信長は、近江（滋賀）に城を築き、本拠地とした。この城の名前は？","answer":"安土城","type":"社会歴史・安土桃山時代","dsc":""},
{"question":"信長は、安土の城下町で、自由に商売ができるように、税の免除や組合に入らなくても商売ができるようにした。このことを何と言うか？","answer":"楽市・楽座","type":"社会歴史・安土桃山時代","dsc":""},
{"question":"信長は、一向一揆を中心となっていた、大阪にあった一向宗の寺を攻めた。この寺の名前は？","answer":"石山本願寺","type":"社会歴史・安土桃山時代","dsc":""},
{"question":"石山本願寺跡地に、豊臣秀吉が建てたものは？","answer":"大阪城","type":"社会歴史・安土桃山時代","dsc":""},
{"question":"1582年、信長は、家臣の明智光秀に裏切られ、自害する。この出来事を何と言うか？","answer":"本能寺の変","type":"社会歴史・安土桃山時代","dsc":""},
{"question":"信長の死を知った、豊臣秀吉は、直ちに兵を出し、明智光秀を破った。この戦いを何と言うか？","answer":"山崎の戦い","type":"社会歴史・安土桃山時代","dsc":""},
{"question":"秀吉は、朝廷の権威を利用しながら、全国統一を進めた。その際、就いた役職は？","answer":"関白・太政大臣","type":"社会歴史・安土桃山時代","dsc":""},
{"question":"秀吉は、確実に年貢をとるため、全国の土地の調査を行っている。このことを何と言うか？","answer":"太閤検地","type":"社会歴史・安土桃山時代","dsc":""},
{"question":"農民を農業に専念させ、一揆を防ぐため、刀、鉄砲など武器を取り上げた。このことを何と言うか？","answer":"刀狩","type":"社会歴史・安土桃山時代","dsc":""},
{"question":"1591年に秀吉がつくった、武士が、町人（職人、商人）、農民になることを禁止した法令を何と言うか？","answer":"身分統制令","type":"社会歴史・安土桃山時代","dsc":""},
{"question":"検地、刀狩、身分統制令の結果、武士と農民の区別が明確になった。このことを何と言うか？","answer":"兵農分離","type":"社会歴史・安土桃山時代","dsc":""},
{"question":"秀吉は、明を征服するため朝鮮に協力と服属を求めたが、断れたため、1592年に、朝鮮に大軍を送っている。このことを何と言うか？","answer":"文禄の役","type":"社会歴史・安土桃山時代","dsc":""},
{"question":"講和交渉がこじれ、1597年に再び朝鮮を攻めた。このことを何と言うか？","answer":"慶長の役","type":"社会歴史・安土桃山時代","dsc":""},
{"question":"1598年には、朝鮮から兵を引き上げているが、きっかけとなった出来事は？","answer":"秀吉の死","type":"社会歴史・安土桃山時代","dsc":""},
{"question":"信長の時代から始まり、秀吉のころ栄えた文化を何と言うか？","answer":"桃山文化","type":"社会歴史・安土桃山時代","dsc":""},
{"question":"『洛中洛外図屏風』などを描いた安土桃山時代を代表する絵師の名は？","answer":"狩野永徳","type":"社会歴史・安土桃山時代","dsc":""},
{"question":"堺の商人で、茶の湯を、茶道へと高めた人物は？","answer":"千利休","type":"社会歴史・安土桃山時代","dsc":""},
{"question":"のちに歌舞伎に発展した阿国（おくに）歌舞伎を始めた人物は？","answer":"出雲の阿国","type":"社会歴史・安土桃山時代","dsc":""},
{"question":"朝鮮侵略のとき、朝鮮の陶工が日本に連れてこられ、各地で新しい陶器作りが始まった。その時始まった焼物を答えよ。","answer":"有田焼・薩摩焼・萩焼など","type":"社会歴史・安土桃山時代","dsc":""},
{"question":"1600年、徳川家康は、秀吉の死後、豊臣氏の政権を守ろうとした石田三成らと戦い、破った。この戦いを何と言うか？","answer":"関ヶ原の戦い","type":"社会歴史・江戸時代前期","dsc":""},
{"question":"1603年、徳川家康は、朝廷からある役職をもらい、幕府を開く。その役職の名は？","answer":"征夷大将軍","type":"社会歴史・江戸時代前期","dsc":""},
{"question":"徳川家康が、幕府を開いた場所は？","answer":"江戸","type":"社会歴史・江戸時代前期","dsc":""},
{"question":"家康は、口実を設けて、豊臣氏の大阪城を２度攻めて、滅ぼした。このことを何と言うか？","answer":"大阪冬の陣・夏の陣","type":"社会歴史・江戸時代前期","dsc":""},
{"question":"江戸時代、大名は、３種に分けられた。その中で、徳川氏一族は、何と呼ぶか？","answer":"親藩","type":"社会歴史・江戸時代前期","dsc":""},
{"question":"もともと、徳川氏に従っていた大名は、何と呼ばれるか？","answer":"譜代大名","type":"社会歴史・江戸時代前期","dsc":""},
{"question":"主に、関ヶ原の戦い以後に徳川氏に従った大名は、何と呼ばれるか？","answer":"外様大名","type":"社会歴史・江戸時代前期","dsc":""},
{"question":"1615年、幕府は、大名を取り締まるため、大名が守るべききまりを定めた。その決まりの名前は？","answer":"武家諸法度","type":"社会歴史・江戸時代前期","dsc":""},
{"question":"幕府は、天皇や公家を取り締まるため、法令をだしている。この法令は？","answer":"禁中並公家諸法度","type":"社会歴史・江戸時代前期","dsc":""},
{"question":"家光は、大名の妻子を江戸に置き、大名を１年おきに江戸と領地に住まわせた。この制度を何と言うか？","answer":"参勤交代","type":"社会歴史・江戸時代前期","dsc":""},
{"question":"江戸時代、武士は、苗字を名のり、刀を持つことを許された。このことを何と言うか？","answer":"苗字帯刀","type":"社会歴史・江戸時代前期","dsc":""},
{"question":"百姓の中でも、土地を持った百姓は、”本百姓”という。土地を借りで農業を行っていた百姓は、何と呼ばれているか？","answer":"水呑百姓","type":"社会歴史・江戸時代前期","dsc":""},
{"question":"年貢の納入や犯罪について、近隣五戸を一組として、連帯責任を負わせた制度は、何というか？","answer":"五人組","type":"社会歴史・江戸時代前期","dsc":""},
{"question":"家康は商人などに、海外へわたる許可証を与え、貿易を奨励した。何という許可証を与えたか？","answer":"朱印状","type":"社会歴史・江戸時代前期","dsc":""},
{"question":"1637年、九州で、厳しい年貢やキリスト教信者への迫害に耐えかね、一揆がおきた。この一揆を何と言うか？","answer":"島原・天草一揆","type":"社会歴史・江戸時代前期","dsc":""},
{"question":"島原・天草一揆を中心となって起こした人物は？","answer":"天草四郎","type":"社会歴史・江戸時代前期","dsc":""},
{"question":"島原・天草一揆の後、キリスト教を厳しく取り締まり、ポルトガル船の来航を禁止した。さらに、オランダ商館は、ある場所に移された。その場所は？","answer":"出島","type":"社会歴史・江戸時代前期","dsc":""},
{"question":"オランダ・中国とは、国交は開かず、長崎で貿易だけを行うようになった。このように、貿易を制限し、日本人の出入国を禁止した政策を何と呼ぶか？","answer":"鎖国","type":"社会歴史・江戸時代前期","dsc":""},
{"question":"家康は、朝鮮とは、対馬藩を通じで交流し、将軍が変わるたびに、使節団が来日した。この使節団は、何と呼ばれているか？","answer":"朝鮮通信使","type":"社会歴史・江戸時代前期","dsc":""},
{"question":"アイヌの人々は、松前藩と交易をおこなっていたが、松前藩が不正な取引を行うため、怒って、戦いを行った。この戦いを何と言うか？","answer":"シャクシャインの戦い","type":"社会歴史・江戸時代前期","dsc":""},
{"question":"年貢米や特産物をお金に換えるため、大名たちが、江戸・大阪に設けた倉庫をなんという？","answer":"蔵屋敷","type":"社会歴史・江戸時代中期","dsc":""},
{"question":"伊勢松坂の商人で、京都と江戸に越後屋呉服店を開き、財を成した人物は？","answer":"三井高利","type":"社会歴史・江戸時代中期","dsc":""},
{"question":"江戸を中心に東海道・中山道・日光街道・奥州街道・（　　　　　）の五街道が整備された。","answer":"甲州街道","type":"社会歴史・江戸時代中期","dsc":""},
{"question":"箱根など要所には、関所が設けられた。関所では、主に何を取り締まったか？","answer":"入鉄砲に出女","type":"社会歴史・江戸時代中期","dsc":"（鉄砲の持込と武家の女性が江戸から出ること）"},
{"question":"５代将軍綱吉は、動物を極端に保護する諸法令を出した。これを何と呼ばれているか？","answer":"生類憐みの令","type":"社会歴史・江戸時代中期","dsc":""},
{"question":"綱吉の時代、大阪・京都を中心に、町人の文化が栄えた。これを何文化と言うか？","answer":"元禄文化","type":"社会歴史・江戸時代中期","dsc":""},
{"question":"松尾芭蕉が、諸国を旅してまとめた紀行および俳諧を何と言うか？","answer":"奥の細道","type":"社会歴史・江戸時代中期","dsc":""},
{"question":"「好色一代男」「日本永代蔵」などの小説を書いた作家の名は？","answer":"井原西鶴","type":"社会歴史・江戸時代中期","dsc":""},
{"question":"「曾根崎心中」などの作品を残した人形浄瑠璃作家の名は？","answer":"近松門左衛門","type":"社会歴史・江戸時代中期","dsc":""},
{"question":"「見返り美人図」などの浮世絵を残した画家の名は？","answer":"菱川師宣","type":"社会歴史・江戸時代中期","dsc":""},
{"question":"「古事記伝」を著して、国学を大成した人物は？","answer":"本居宣長","type":"社会歴史・江戸時代中期","dsc":""},
{"question":"オランダ語で書かれた人体解剖書「ターヘル・アナトミア」を翻訳し、「解体新書」を完成させた人物は杉田玄白と（　　　）である。","answer":"前野良沢","type":"社会歴史・江戸時代中期","dsc":""},
{"question":"オランダ商館の医師として来日したドイツ人で、長崎に鳴滝塾を開いた人物は？","answer":"シーボルト","type":"社会歴史・江戸時代中期","dsc":""},
{"question":"シーボルトから蘭学・医学を学び、のちに幕府の鎖国政策を批判し、弾圧を受け自殺した人物は？","answer":"高野長英","type":"社会歴史・江戸時代中期","dsc":""},
{"question":"50歳を過ぎてから、測量・天文学を学び、正確な日本地図「大日本沿海輿地前図」を作成した人物は？","answer":"伊能忠敬","type":"社会歴史・江戸時代中期","dsc":""},
{"question":"18世紀末から19世紀初めに、江戸中心に栄えた文化を何と呼ぶ？","answer":"化政文化","type":"社会歴史・江戸時代中期","dsc":""},
{"question":"「東海道中膝栗毛」などの滑稽本を書いた作家は？","answer":"十返舎一九","type":"社会歴史・江戸時代中期","dsc":""},
{"question":"読本「南総里見八犬伝」の作者は？","answer":"滝沢馬琴","type":"社会歴史・江戸時代中期","dsc":""},
{"question":"浮世絵「東海道五十三次」の作者は？","answer":"歌川広重","type":"社会歴史・江戸時代中期","dsc":""},
{"question":"浮世絵「富嶽三十六景」の作者は？","answer":"葛飾北斎","type":"社会歴史・江戸時代中期","dsc":""},
{"question":"８代将軍吉宗が取り組んだ幕政改革を何と呼ぶか？","answer":"享保の改革","type":"社会歴史・江戸時代後期","dsc":""},
{"question":"享保の改革で行った参勤交代をゆるめる代わりに、大名に米を収めさせる制度を何と言うか？","answer":"上米の制","type":"社会歴史・江戸時代後期","dsc":""},
{"question":"吉宗が、庶民の意見を聞くために設けた投書箱を何と言うか？","answer":"目安箱","type":"社会歴史・江戸時代後期","dsc":""},
{"question":"吉宗が、裁判の公正をはかるためつくった裁判の基準を定めた法典は、何と言うか？","answer":"公事方御定書","type":"社会歴史・江戸時代後期","dsc":""},
{"question":"老中田沼意次（たぬまおきつぐ）は、商人を利用し財政立て直しをはかった。商人たちに、税を取る代わりに、組合の結成を許可した。この組合を何と呼ぶ？","answer":"株仲間","type":"社会歴史・江戸時代後期","dsc":""},
{"question":"田沼意次の政治が終わるきっかけとなったのは（　　　）のききんである。","answer":"天明","type":"社会歴史・江戸時代後期","dsc":""},
{"question":"田沼の後、老中になった、吉宗の孫で、奥州白河藩主だった人物は？","answer":"松平定信","type":"社会歴史・江戸時代後期","dsc":""},
{"question":"松平定信が進めた改革を何と呼ぶか？","answer":"寛政の改革","type":"社会歴史・江戸時代後期","dsc":""},
{"question":"松平定信は、ききんに備え米を蓄えさせた。このことを何と言うか？","answer":"囲米","type":"社会歴史・江戸時代後期","dsc":""},
{"question":"幕府の学校では、朱子学（儒学）以外の学問を禁止した。このことを何というか？","answer":"寛政異学の禁","type":"社会歴史・江戸時代後期","dsc":""},
{"question":"松平定信のあと、将軍家斉（いえなり）が、約50年間自ら政治を行った。家斉の政治の後半に起こった飢饉（ききん）は？","answer":"天保のききん","type":"社会歴史・江戸時代後期","dsc":""},
{"question":"天保のききんで困っている人を救おうと、大阪で乱がおこった。この乱を何という？","answer":"大塩平八郎の乱","type":"社会歴史・江戸時代後期","dsc":""},
{"question":"家斉が亡くなったあと、12代将軍家慶のもと、改革を進めた老中は？","answer":"水野忠邦","type":"社会歴史・江戸時代後期","dsc":""},
{"question":"水野忠邦が行った幕府の政治改革を何という？","answer":"天保の改革","type":"社会歴史・江戸時代後期","dsc":""},
{"question":"天保の改革で、物価を下げるため行ったことは？","answer":"株仲間の解散","type":"社会歴史・江戸時代後期","dsc":""},
{"question":"1840年に起きた清（しん）とイギリスが戦争を行い、アジアの強国と思われていた清が敗れた。この戦争を何と言うか？","answer":"アヘン戦争","type":"社会歴史・江戸時代後期","dsc":""},
{"question":"1853年、アメリカのペリーが4隻の軍艦を率いて来航し、幕府に開国をせまった。来航した際、艦船が停泊した場所は？","answer":"浦賀沖","type":"社会歴史・江戸時代後期","dsc":""},
{"question":"翌年、再びペリーは来航し、幕府は、条約を結ぶ。この条約の名は？","answer":"日米和親条約","type":"社会歴史・江戸時代後期","dsc":""},
{"question":"日米和親条約で、開港した港は下田と（　　　　）である。","answer":"函館","type":"社会歴史・江戸時代後期","dsc":""},
{"question":"和親条約により、下田にきたアメリカ総領事の名は？","answer":"ハリス","type":"社会歴史・江戸時代後期","dsc":""},
{"question":"ハリスは、幕府に貿易ができるように条約の締結を求め、朝廷の許可を得ないまま大老・井伊直弼は条約を結んだ。この条約の名は？","answer":"日米修好通商条約","type":"社会歴史・江戸時代後期","dsc":""},
{"question":"日米修好通商条約では、アメリカ人が日本で罪で起こした場合、日本の法では裁かれず、アメリカの領事裁判所で裁判を受ける権利を与えた。この権利を何と言うか？","answer":"領事裁判権","type":"社会歴史・江戸時代後期","dsc":""},
{"question":"開国反対派を中心に、朝廷の許しを得ず通商条約を結んだ幕府への批判が高まった。大老・井伊直弼は、自分の方針に反対する大名や吉田松陰・橋本左内らを厳しく処罰した。この出来事を何と言うか？","answer":"安政の大獄","type":"社会歴史・江戸時代後期","dsc":""},
{"question":"1860年、安政の大獄に反発した元水戸藩士らによって、井伊直弼は暗殺される。この事件を何と言うか？","answer":"桜田門外の変","type":"社会歴史・江戸時代後期","dsc":""},
{"question":"一部大名や公家では、外国人を打ち払おうという思想が高まった。この思想を何と言うか？","answer":"攘夷論","type":"社会歴史・江戸時代後期","dsc":""},
{"question":"薩摩藩の武士が、イギリス人を殺害した生麦事件の報復で発生した鹿児島湾で起こった交戦は何と言うか？","answer":"薩英戦争","type":"社会歴史・江戸時代後期","dsc":""},
{"question":"薩長両藩が、武力で幕府を倒そうとする動きを強める中、15代将軍徳川慶喜（よしのぶ）は、政権を朝廷に返した。このことを何と言うか？","answer":"大政奉還","type":"社会歴史・江戸時代後期","dsc":""},
{"question":"大政奉還を受け、朝廷は、天皇を中心とした新政府を樹立することを宣言した。この宣言を何と言うか？","answer":"王政復古の大号令","type":"社会歴史・江戸時代後期","dsc":""},
{"question":"新政府は、徳川氏に領地返上などを求め、これに反発した旧幕府軍と新政府軍の間で、戦争が起こった。この戦争を何と言うか？","answer":"戊辰戦争","type":"社会歴史・江戸時代後期","dsc":""},
{"question":"戊辰戦争では、江戸を戦火から守るため、旧幕府と新政府軍の代表者が話し合いで、平和的に江戸城を新政府軍に明け渡すこと（無血開城）を決めた。旧政府の代表は？","answer":"勝海舟","type":"社会歴史・江戸時代後期","dsc":""},
{"question":"戊辰戦争では、江戸を戦火から守るため、旧幕府と新政府軍の代表者が話し合いで、平和的に江戸城を新政府軍に明け渡すこと（無血開城）を決めた新政府の代表は？","answer":"西郷隆盛","type":"社会歴史・江戸時代後期","dsc":""},
{"question":"1868年（明治元年）新政府は、政府の基本方針を明治天皇が発表する形で示した。この方針を何と言うか？","answer":"五箇条の御誓文","type":"社会歴史・明治時代前期","dsc":""},
{"question":"庶民には、5枚の立て札をたて、庶民の守るべきことを示した。この立て札を何と言うか？","answer":"五榜の掲示","type":"社会歴史・明治時代前期","dsc":""},
{"question":"幕末から明治の終わりにかけて新政府が行った改革を何という？","answer":"明治維新","type":"社会歴史・明治時代前期","dsc":""},
{"question":"政府は、1869年に今まで大名が治めてきた土地と人民を朝廷に返させた。このことを何と言うか？","answer":"版籍奉還","type":"社会歴史・明治時代前期","dsc":""},
{"question":"政府は、1871年に全国の藩を廃止して、その代わりに府や県をおいた。そのことを何という？","answer":"廃藩置県","type":"社会歴史・明治時代前期","dsc":""},
{"question":"1873年、政府は、ヨーロッパの制度にならい、法令により、満20歳以上の男子は兵役の義務を負うことになった。この法令を何と言うか？","answer":"徴兵令","type":"社会歴史・明治時代前期","dsc":""},
{"question":"年貢による納税が不安定であるため、1873年から、土地の価格（地価）の3％を現金で納めることに変えた。このことを何と言うか？","answer":"地租改正","type":"社会歴史・明治時代前期","dsc":""},
{"question":"政府は、欧米諸国の制度や技術を取りいれ、人々の生活が大きく変わった。このことを何と言うか？","answer":"文明開化","type":"社会歴史・明治時代前期","dsc":""},
{"question":"1871年に、郵便制度をつくるため尽力した人物は？","answer":"前島密","type":"社会歴史・明治時代前期","dsc":""},
{"question":"「学問のすゝめ」などを書き、慶応義塾を作った人物は？","answer":"福沢諭吉","type":"社会歴史・明治時代前期","dsc":""},
{"question":"のちに早稲田大学となる、東京専門学校を作った人物は？","answer":"大隈重信","type":"社会歴史・明治時代前期","dsc":""},
{"question":"1877年、不平士族におされ、西郷隆盛が起こした反乱を何と言うか？","answer":"西南戦争","type":"社会歴史・明治時代前期","dsc":""},
{"question":"明治初期、政府は、薩摩藩や長州藩などの出身者によって動かされていた。このことを何と言うか？","answer":"藩閥政治","type":"社会歴史・明治時代前期","dsc":""},
{"question":"板垣退助らは、藩閥政治を辞めて、国民が選んだ議員からなる国会で政治を行うべきだと、民選議院設立の建白書を出した。これがきっかけで始まった政治・社会運動を何と言うか？","answer":"自由民権運動","type":"社会歴史・明治時代前期","dsc":""},
{"question":"自由民権運動は、全国に広がり、これにおされた政府は、1881年に国会開設の詔（みことのり）を出し、10年以内に国会を開くことを約束した。これを受けて、板垣退助が作った政党の名は？","answer":"自由党","type":"社会歴史・明治時代前期","dsc":""},
{"question":"1882年には、大隈重信が、政党を作っている。この政党の名は？","answer":"立憲改進党","type":"社会歴史・明治時代前期","dsc":""},
{"question":"1885年に、内閣制度が作られた。初代の内閣総理大臣は？","answer":"伊藤博文","type":"社会歴史・明治時代前期","dsc":""},
{"question":"1889年には、伊藤博文らが草案をつくり、天皇が国民に与えるという形で、憲法が発布された。この憲法の名は？","answer":"大日本帝国憲法","type":"社会歴史・明治時代前期","dsc":""},
{"question":"大日本帝国憲法は、どこの国の憲法を手本につくられたか？","answer":"ドイツ","type":"社会歴史・明治時代前期","dsc":""},
{"question":"憲法発布の翌年の1890年には、衆議院議員総選挙が行われた。この時の選挙権要件は「直接国税（　　）円以上を納める満25歳以上の男子である。","answer":"15","type":"社会歴史・明治時代前期","dsc":""},
{"question":"幕末に結んだ不平等条約を改正するために、1871年に欧米に送られた使節団は？","answer":"岩倉使節団","type":"社会歴史・明治時代後期","dsc":""},
{"question":"紀伊半島沖で行ったイギリス船が沈没した事件で、日本人が全員溺死したにもかかわらず、イギリス船長が軽い罪で済み、不平等条約を見直すきっかけとなった事件は？","answer":"ノルマントン号事件","type":"社会歴史・明治時代後期","dsc":""},
{"question":"1894年に、当時の外務大臣が、イギリスと交渉し、廃止させたものは？","answer":"領事裁判権","type":"社会歴史・明治時代後期","dsc":"（治外法権）"},
{"question":"領事裁判権を廃止させた当時の外務大臣の名前は？","answer":"陸奥宗光","type":"社会歴史・明治時代後期","dsc":""},
{"question":"1911年に、当時の外務大臣が、アメリカと交渉し、回復させた権利は？","answer":"関税自主権","type":"社会歴史・明治時代後期","dsc":""},
{"question":"関税自主権を回復させた当時の外務大臣の名前は？","answer":"小村寿太郎","type":"社会歴史・明治時代後期","dsc":""},
{"question":"1894年におこった、日清戦争のきっかけとなった朝鮮での争いは？","answer":"甲午農民戦争","type":"社会歴史・明治時代後期","dsc":""},
{"question":"日清戦争を終わらせるために、1895年におこなわれた講和会議で結ばれた条約は？","answer":"下関条約","type":"社会歴史・明治時代後期","dsc":""},
{"question":"下関条約で、清が日本に譲ることになった領土を3つ挙げよ。","answer":"台湾・澎湖（ポンフー）諸島・遼東（リアオトン）半島","type":"社会歴史・明治時代後期","dsc":""},
{"question":"下関条約で、清は朝鮮が独立国であることを認めた。さらに、日本に賠償金を払うこととなったが、その額は？","answer":"2億両","type":"社会歴史・明治時代後期","dsc":""},
{"question":"ロシアが、フランスとドイツを誘い、日本に、遼東半島を変換するように求めてきた。このことを何と言うか？","answer":"三国干渉","type":"社会歴史・明治時代後期","dsc":""},
{"question":"ロシアの朝鮮進出に警戒を強めていた日本とイギリスが、1902年に結んだ同盟は？","answer":"日英同盟","type":"社会歴史・明治時代後期","dsc":""},
{"question":"日本の海軍が、遼東半島のロシア艦隊を攻撃したことで始まった戦争は？","answer":"日露戦争","type":"社会歴史・明治時代後期","dsc":""},
{"question":"日本海海戦で、ロシア艦隊を破った日本艦隊を率いていた人物は？","answer":"東郷平八郎","type":"社会歴史・明治時代後期","dsc":""},
{"question":"日露戦争が長引く中、アメリカ大統領による仲立ちにより講和会議が開かれ、条約が結ばれた。この条約は？","answer":"ポーツマス条約","type":"社会歴史・明治時代後期","dsc":""},
{"question":"この時、仲立ちを行ったアメリカ大統領の名前は？","answer":"セオドア＝ルーズベルト","type":"社会歴史・明治時代後期","dsc":""},
{"question":"日本側の代表だった外務大臣は？","answer":"小村寿太郎","type":"社会歴史・明治時代後期","dsc":""},
{"question":"ポーツマス条約により、日本が得たものを４つ答えよ。","answer":"①韓国の優越権②樺太（サハリン）の南半分③旅順・大連の租借権④南満州鉄道","type":"社会歴史・明治時代後期","dsc":""},
{"question":"日露戦争後、日本は韓国を保護国とし、韓国統監府を置き、実権を握った。1909年、初代統監であった伊藤博文が、韓国の活動家に射殺された。この活動家の名は？","answer":"安重根","type":"社会歴史・明治時代後期","dsc":""},
{"question":"日本で最初の銀行を作ったほか、製紙・紡績・鉄道など数多くの会社を作った人物は？","answer":"渋沢栄一","type":"社会歴史・明治時代後期","dsc":""},
{"question":"日本の産業の発展につれ、公害問題が発生した。栃木県の足尾銅山では、鉱毒を渡良瀬川に流し、公害が起きた。この鉱毒事件の解決に尽力した人物の名前は？","answer":"田中正造","type":"社会歴史・明治時代後期","dsc":""},
{"question":"「坊ちゃん」や「吾輩は猫である」などを書いた作家の名前は？","answer":"夏目漱石","type":"社会歴史・明治時代後期","dsc":""},
{"question":"「たけくらべ」や「にごりえ」などを書いた作家の名前は？","answer":"樋口一葉","type":"社会歴史・明治時代後期","dsc":""},
{"question":"明治時代に活躍した医師で、破傷風血清療法を発見し、伝染病研究所を作った人物は？","answer":"北里柴三郎","type":"社会歴史・明治時代後期","dsc":""},
{"question":"フランス留学で絵画を学び、「湖畔」などの作品を残した画家は？","answer":"黒田清輝","type":"社会歴史・明治時代後期","dsc":""},
{"question":"1914（大正3）年、オーストリアの皇太子夫妻が、セルビア人青年に暗殺される事件が起こる。この事件を何と言うか？","answer":"サラエボ事件","type":"社会歴史・大正時代","dsc":""},
{"question":"サラエボ事件がきっかけで、ドイツ・オーストリアなどの同盟国とイギリス・フランス・ロシアなど連合国との間で起こった戦争は？","answer":"第一次世界大戦","type":"社会歴史・大正時代","dsc":""},
{"question":"日本も日英同盟を口実に連合国側で参戦し、中国にあるドイツの租借地等を占領した。1915年には、中国に山東省におけるドイツの権利を日本に譲るなど、要求を突きつけた。この要求を何と言うか？","answer":"二十一か条の要求","type":"社会歴史・大正時代","dsc":""},
{"question":"1917年、ロシアでは、ロシア革命が起き、社会主義の政府が誕生した。この結果生まれた共和国の名は？※正式名称","answer":"ソビエト社会主義共和国連邦","type":"社会歴史・大正時代","dsc":""},
{"question":"1918年ドイツの降伏で戦争は終わり、1919年パリで講和会議が開かれた。この時締結された条約は？","answer":"ベルサイユ条約","type":"社会歴史・大正時代","dsc":""},
{"question":"この講和会議に日本の代表として参加した首相を務めたこともある人物は？","answer":"西園寺公望","type":"社会歴史・大正時代","dsc":""},
{"question":"1920年、アメリカのウイルソン大統領の提案で、世界平和を守るための国際組織が作られた。この組織の名は？","answer":"国際連盟","type":"社会歴史・大正時代","dsc":""},
{"question":"国際連盟の本部が置かれた都市は？","answer":"スイスのジュネーブ","type":"社会歴史・大正時代","dsc":""},
{"question":"第一次世界大戦で、日本へは軍需品や日用品の注文が集まり、空前の好景気になった。この景気の影響で、急に大金持ちになった人は、何と呼ばれたか？","answer":"成金","type":"社会歴史・大正時代","dsc":""},
{"question":"ロシア革命の広がりを防ぐため、シベリア出兵することを見込み、商人が米の売り惜しみや買占めを行ったため、米の値段が急騰した。これに耐えかね起こった暴動を何と言うか？","answer":"米騒動","type":"社会歴史・大正時代","dsc":""},
{"question":"1923年9月1日に起こった震災は？","answer":"関東大震災","type":"社会歴史・大正時代","dsc":""},
{"question":"尾崎行雄や犬養毅が中心となって、藩閥政治を批判し、憲法に基づき、政党政治を求める運動を何と言うか？","answer":"護憲運動","type":"社会歴史・大正時代","dsc":""},
{"question":"護憲運動が起こっていたころ、吉野作造は、主権は天皇であるが、政治は、国民の利益のために行うべきであり、普通選挙と政党政治の必要性を主張した。この考え方を何と言うか？","answer":"民本主義","type":"社会歴史・大正時代","dsc":""},
{"question":"大正時代、国民の間では、民主主義を求める意識が高まった。この風潮を何と言うか？","answer":"大正デモクラシー","type":"社会歴史・大正時代","dsc":""},
{"question":"1918年、ほとんどの大臣が政党党員である本格的な政党内閣が誕生した。この時の総理大臣は？","answer":"原敬","type":"社会歴史・大正時代","dsc":""},
{"question":"1925年、加藤高明内閣のときに、普通選挙法が成立した。この普通選挙法により、選挙権が与えられた対象は、満（　　）歳以上の男子である。","answer":"25","type":"社会歴史・大正時代","dsc":""},
{"question":"普通選挙法と同時に、社会主義運動を取り締まるための法律もつくられた。この法律の名は？","answer":"治安維持法","type":"社会歴史・大正時代","dsc":""},
{"question":"「青鞜（せいとう）」という雑誌を創刊し、女性の権利獲得に奔走したことで知られる活動家は？","answer":"平塚らいてう","type":"社会歴史・大正時代","dsc":""},
{"question":"第一次世界大戦後の不景気のなか、労働者の生活を守るため、労働運動が活発になった。1920年には、上野で日本初の労働者の祭典が開かれた。この祭典を何と言うか？","answer":"メーデー","type":"社会歴史・大正時代","dsc":""},
{"question":"身分制度が廃止された後も、差別に苦しんできた人々が、1922年に、差別問題解決のためにつくった団体は？","answer":"全国水平社","type":"社会歴史・大正時代","dsc":""},
{"question":"第一次世界大戦後、世界経済の中心となったアメリカでの株価暴落をきっかけに、不景気が世界に広まった。この不景気を何と言うか？","answer":"世界恐慌","type":"社会歴史・昭和時代前期","dsc":""},
{"question":"1931年に奉天（フォンティエン）郊外で、日本軍（関東軍）が、中国のしわざと見せかけ、南満州鉄道を爆破した。この事件を何と言うか？","answer":"南満州鉄道爆破事件","type":"社会歴史・昭和時代前期","dsc":"柳条湖事件"},
{"question":"日本軍は、柳条湖事件を中国軍のしわざだとして攻撃し、満州を占領した。このことを何と言うか？","answer":"満州事変","type":"社会歴史・昭和時代前期","dsc":""},
{"question":"中国は、満州事変を日本の侵略であると国際連盟に訴えた。国際連盟が、このことを調査するために送った調査団は？","answer":"リットン調査団","type":"社会歴史・昭和時代前期","dsc":""},
{"question":"満州国の承認に反対していた犬養毅を、海軍の青年将校たちが暗殺した。このことで、政党政治が終わることになった。この事件を何と言うか？","answer":"五・一五事件","type":"社会歴史・昭和時代前期","dsc":""},
{"question":"1936年、陸軍の青年将校らが、軍部内閣をつくろうと、約1400名の兵を率いて、反乱を起こした。この事件を何と言うか？","answer":"二・二六事件","type":"社会歴史・昭和時代前期","dsc":""},
{"question":"1937年、北京郊外の盧溝橋（ろこうきょう）で日中両軍が衝突したのをきっかけに始まった戦争は？","answer":"日中戦争","type":"社会歴史・昭和時代前期","dsc":""},
{"question":"日中戦争が長期化し、政府は、国民を戦争に協力させる体制つくりを始めた。1938年、議会の承認がなくても、人な物資などを戦争に使えるように法律を作った。この法律を何と言うか？","answer":"国家総動員法","type":"社会歴史・昭和時代前期","dsc":""},
{"question":"1939年、ドイツがポーランドに侵攻したことをきっかけに始まった戦争は？","answer":"第二次世界大戦","type":"社会歴史・昭和時代前期","dsc":""},
{"question":"ドイツ軍に追われリトアニアにたどり着いたユダヤ人に対し、日本政府の指示に反して、日本の入国に必要なビザ（査証）を発給し、6千人以上のユダヤ人の命を救った外交官がいた。この外交官の名は？","answer":"杉原千畝","type":"社会歴史・昭和時代前期","dsc":""},
{"question":"1940年、ドイツの勢いをみて、ドイツ・イタリア・日本で同盟を結んだ。この同盟を何と言うか？","answer":"三国同盟","type":"社会歴史・昭和時代前期","dsc":""},
{"question":"1941年、北方の安定化を図るため、日本はソ連と条約を結んだ。この条約の名は？","answer":"日ソ中立条約","type":"社会歴史・昭和時代前期","dsc":""},
{"question":"1941年10月、軍人が首相になった。この人物の名前は？","answer":"東条英機","type":"社会歴史・昭和時代前期","dsc":""},
{"question":"1941年、日本はハワイにあるアメリカ軍基地を攻撃し、太平洋戦争が始まった。日本は、ハワイのどこにある基地を攻撃したか？","answer":"真珠湾","type":"社会歴史・昭和時代前期","dsc":""},
{"question":"戦局の悪化に伴い、大学生も学業の半ばで戦場へとかり出された。このことを何と言うか？","answer":"学徒出陣","type":"社会歴史・昭和時代前期","dsc":""},
{"question":"1945年3月10日、アメリカの爆撃機が東京に大量の爆弾を投下し、約10万人の人々が亡くなった。このことを何と言うか？","answer":"東京大空襲","type":"社会歴史・昭和時代前期","dsc":""},
{"question":"アメリカ・イギリス・ソ連の指導者が会議を開き、日本に無条件降伏を求めた。これを何と言うか？","answer":"ポツダム宣言","type":"社会歴史・昭和時代前期","dsc":""},
{"question":"広島に原爆が落とされた日は？","answer":"8月6日1945年","type":"社会歴史・昭和時代前期","dsc":""},
{"question":"長崎に原爆が落とされた日は？","answer":"8月9日1945年","type":"社会歴史・昭和時代前期","dsc":""},
{"question":"日本はポツダム宣言を受け入れ、天皇がラジオ放送で、日本の降伏を発表した。この日が日本の終戦記念日となっているが、何月何日か？","answer":"8月15日","type":"社会歴史・昭和時代前期","dsc":""},
{"question":"1945年、日本が降伏すると、連合国君が日本を占領した。この時日本に置かれた連合国軍機関は？","answer":"連合国軍総司令部","type":"社会歴史・昭和時代後期","dsc":"（GHQ）"},
{"question":"GHQの最高司令官の名前は？","answer":"マッカーサー","type":"社会歴史・昭和時代後期","dsc":""},
{"question":"日本の軍隊は、解散させられ、戦争の責任者は裁判にかけられた。この裁判を何と言うか？","answer":"極東国際軍事裁判","type":"社会歴史・昭和時代後期","dsc":"東京裁判"},
{"question":"日本の経済を支配し、戦争に協力し大きな利益を得ていた財閥が解体された。財閥の復活を防ぐため、1947年に定められた法律は？","answer":"独占禁止法","type":"社会歴史・昭和時代後期","dsc":""},
{"question":"地主の農地を強制的に買い上げ、その農地を耕作していた小作人に安く売ることで、ほとんどの小作人は、農地を持つ自作農になった。このことを何と言うか？","answer":"農地改革","type":"社会歴史・昭和時代後期","dsc":""},
{"question":"1945年に、労働者が団結し、組合を作る権利などを保障する法律が作られた。この法律の名は？","answer":"労働組合法","type":"社会歴史・昭和時代後期","dsc":""},
{"question":"1947年に、1日8時間労働、男女同一賃金など、労働条件の最低基準を定める法律が作られた。この法律の名は？","answer":"労働基準法","type":"社会歴史・昭和時代後期","dsc":""},
{"question":"1947年に定められた法律により、軍国主義の教育が廃止され、義務教育が6年から9年にかわりました。この法律の名は？","answer":"教育基本法","type":"社会歴史・昭和時代後期","dsc":""},
{"question":"1945年10月、世界の平和を守るため、第二次世界大戦の連合国を中心としてつくられた組織は？","answer":"国際連合","type":"社会歴史・昭和時代後期","dsc":""},
{"question":"しかし、アメリカを中心とする資本主義諸国とソ連を中心とする社会主義諸国とは、軍事・経済などで対立した。この対立を何と呼ぶか？","answer":"冷戦","type":"社会歴史・昭和時代後期","dsc":"冷たい戦争"},
{"question":"1949年、中国では、中国共産党が、中華人民共和国をつくった。この時の主席は？","answer":"毛沢東","type":"社会歴史・昭和時代後期","dsc":""},
{"question":"1950年には、北緯38度線で分断された朝鮮半島で戦争が起こった。この戦争は？","answer":"朝鮮戦争","type":"社会歴史・昭和時代後期","dsc":""},
{"question":"社会主義の北朝鮮、中華人民共和国が誕生し、東アジアが社会主義に取り込まれることを恐れたアメリカは、朝鮮戦争をきっかけに、日本の独立を急がせた。独立のため、48か国と平和条約を結んだ。この条約の名は？","answer":"サンフランシスコ平和条約","type":"社会歴史・昭和時代後期","dsc":""},
{"question":"サンフランシスコ平和条約に調印した日本の首相は？","answer":"吉田茂","type":"社会歴史・昭和時代後期","dsc":""},
{"question":"平和条約と同時に、アメリカと別の条約を結び、アメリカ軍が引き続き日本に留まることになった。この条約の名は？","answer":"日米安全保障条約","type":"社会歴史・昭和時代後期","dsc":""},
{"question":"1956年、平和条約を結ばなかったソ連と、戦争状態を終わらせ、国交を回復した。この時の宣言を何と言うか？","answer":"日ソ共同宣言","type":"社会歴史・昭和時代後期","dsc":""},
{"question":"池田勇人内閣が、10年間で国民の所得を2倍にするという、経済成長を進める政策を行った。この政策を何と呼ぶか？","answer":"所得倍増計画","type":"社会歴史・昭和時代後期","dsc":""},
{"question":"高度経済成長は、1973年まで続き、日本は、世界第二位の経済大国になった。高度経済成長が終わるきっかけとなった出来事は？","answer":"石油危機","type":"社会歴史・昭和時代後期","dsc":""}
            ]
        }`;

    //下準備
    const parsed = JSON.parse(jsontiri);
    var list = parsed.quizs;
    //シャッフル
    list = arrayShuffle(list);
    //分解
    if (typec === undefined) {
        for (var i = 0; i < max; i++) {
            questions[i] = list[i].question;
            answer[i] = list[i].answer;
            type[i] = list[i].type;
            dsc[i] = list[i].dsc;
        }
    } else {
        let r = 0;
        for (var i = 0; i < list.length; i++) {
            if (~list[i].type.indexOf(typec)) {
                questions[r] = list[i].question;
                answer[r] = list[i].answer;
                type[r] = list[i].type;
                dsc[r] = list[i].dsc;
                r++;
            }
            if (r == max) { break; }
        }
    }
    setQuiz();
}
var btn = document.getElementById('exe_botan');
// Enterキー押下時、送信処理が実行する
window.document.onkeydown = function (event) {
    if (event.key === 'Enter') {
        if (document.getElementById('1').className == "button") {
            ans();
        } else if (document.getElementById('2').className == "button") {
            nxt();
        }
    }
}

function arrayShuffle(array) {
    for (let i = (array.length - 1); 0 < i; i--) {

        // 0〜(i+1)の範囲で値を取得
        let r = Math.floor(Math.random() * (i + 1));

        // 要素の並び替えを実行
        let tmp = array[i];
        array[i] = array[r];
        array[r] = tmp;
    }
    return array;
}
function setQuiz() {
    let h1 = document.getElementById('quiz');
    h1.innerHTML = questions[now];
    let num = document.getElementById('number');
    num.innerHTML = (now + 1) + "/" + questions.length;
}
function ans() {
    let answe = document.getElementById('input').value;
    let OK = document.getElementById('OK');
    let NG = document.getElementById('NG');

    if (answe == answer[now]) {
        OK.className = "";
        uans[now] = true;
        correct.currentTime = 0;
        correct.play();
    } else {
        NG.className = "";
        uans[now] = false;
        wrong.currentTime = 0;
        wrong.play();
        var tans = document.getElementById('tans');
        tans.className = "";
        tans.innerHTML = answer[now];
    }
    var tdsc = document.getElementById('tdsc');
    tdsc.className = "";
    tdsc.innerHTML = dsc[now];
    uinp[now] = answe;
    let one = document.getElementById('1');
    let two = document.getElementById('2');
    one.className = "button hide";
    two.className = "button";
}
function nxt() {
    document.getElementById('OK').className = "hide";
    document.getElementById('NG').className = "hide";
    var tans = document.getElementById('tans');
    tans.className = "hide";
    if (now + 1 != max) {
        now++;
        setQuiz();
        document.getElementById('input').value = "";
        document.getElementById('1').className = "button";
        document.getElementById('2').className = "button hide";
    } else {
        result();
    }
    var tdsc = document.getElementById('tdsc');
    tdsc.className = "hide";
}
function result() {
    document.getElementById('1').className = "button hide";
    document.getElementById('2').className = "button hide";
    document.getElementById('input').className = "hide";
    document.getElementById('number').className = "hide";
    document.getElementById('quiz').className = "hide";

    document.getElementsByClassName('wrapper')[0].innerHTML =
        "<h2>Result</h2>";
    var yes = 0;
    for (var i = 0; i < uans.length; i++) {
        if (uans[i]) { yes++; }
    }
    document.getElementById('rsn').innerHTML =
        yes + "/" + questions.length;
    document.getElementsByClassName('rs')[0].className = "rs";

    var detail = "";
    var color; var vw;
    for (var i = 0; i < questions.length; i++) {
        if (uans[i]) {
            color = "red"; vw = "○";
            detail = detail + `
        <ul class="quizans">
            <nav style="display:flex;flex-direction: row;">
                <h3>`+ (i + 1) + "/" + questions.length + `</h3>
                <h3 style="padding-left: 20%;color: `+ color + `;font-weight:bold">` + vw + `</h3>
            </nav>
            <h2>`+ questions[i] + `</h2>
            <h2>answer:`+ answer[i] + `</h2>
            <h4 style="font-size:100%">`+ dsc[i] + `</h4>
        </ul>
        `;
        } else {
            color = "blue"; vw = "✖︎"; detail = detail + `
        <ul class="quizans">
            <nav style="display:flex;flex-direction: row;">
                <h3>`+ (i + 1) + "/" + questions.length + `</h3>
                <h3 style="padding-left: 20%;color: `+ color + `;font-weight:bold">` + vw + `</h3>
                
            </nav>
            <h2>`+ questions[i] + `</h2>
            <h2>your answer:`+ uinp[i] + `</h2>
            <h2 style="border-bottom: 1px solid #999;">true answer:`+ answer[i] + `</h2>
            <h4 style="font-size:120%">`+ dsc[i] + `</h4>
        </ul>
        `;
        }

    }
    document.getElementById('detail').innerHTML = detail;
}
function restart() {
    if (typec == undefined) { typec = ""; }
    window.location.href = "/jukenquiz?html&url=quiz.html&nof=" + max + "&type=" + typec;
}
function jump() {
    switch (selection) {
        case "地理":
            window.location.href = "./jukenquiz?html&url=quiz.html&type=地理";
            break;

        case "歴史":
            window.location.href = "./jukenquiz?html&url=quiz.html&type=歴史";
            break;

        case "理科":
            window.location.href = "./jukenquiz?html&url=quiz.html&type=理科";
            break;
        default:
    }
}
function select(tp) {
    selection = tp;
}